<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>寂静的声音</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://zhanghaoqun.com/"/>
  <updated>2020-04-23T09:28:52.736Z</updated>
  <id>http://zhanghaoqun.com/</id>
  
  <author>
    <name>Grace</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>李剑鸣：历史学家的修养和技艺（三）</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/8abe.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/8abe.html</id>
    <published>2020-04-23T09:25:08.005Z</published>
    <updated>2020-04-23T09:28:52.736Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p><img src="http://grace-images.com/blog/2020-03-14-%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E7%9A%84%E4%BF%AE%E5%85%BB%E4%B8%8E%E8%AE%B0%E5%BF%86.jpeg" alt=""></p><h3 id="历史研究中的立场"><a href="#历史研究中的立场" class="headerlink" title="历史研究中的立场"></a>历史研究中的立场</h3><p>岁月悠悠，那些湮没在历史长河中的人与事变得模糊。当我们在面对浩如烟海的史卷，结合考古发现去探索过去事情的真相时，我们需要知道那些能够留存下来的史料是何其有幸，是带有多大的偶然性。<strong>史家作为局外人，旁观者，研究必须力求独立和中性，要有站在第三者的角度的“冷眼旁观”，但同时也要有身临其境的“感同身受”</strong>，切不可以事后诸葛亮的身份去轻言妄语，要抱有了解之同情的心态。</p><p>如果一段历史，我们读出来的只是某个人特别坏，坏到头顶长疮脚底流脓，把一个时代的悲剧全往其身上扣，那么，我们真的离真相还很远。</p><p>但是，历史学家毕竟是生活在现实中的人，是人便会有自己所处的时代、民族，有自己独特的思想、情感和心理，有其本身的知识局限，因而，史家要做到独立和超然是非常难的。让史家突破自己的立场局限和时代局限，这挑战非常大，可又不能回避。</p><h4 id="历史研究的核心任务：回答“是什么”和“为什么”"><a href="#历史研究的核心任务：回答“是什么”和“为什么”" class="headerlink" title="历史研究的核心任务：回答“是什么”和“为什么”"></a>历史研究的核心任务：回答“是什么”和“为什么”</h4><p>有一种说法，认为历史有三种形态。<br>第一种是”作为过去实况的历史”，也就是过去实实在在发生的事件；<br>第二种是”作为记录的历史”，主要就是各种史书和考古发现；<br>第三种是”作为思想的历史”，即当代人对过去的认识。</p><p>用更简洁的话说，第一种是”历史”，第二种是”史料”，第三种是”史学”。对历史学家而言，前两种历史则是至关重要的，<strong>以第二种历史为中介来构建第三种历史，并以尽可能接近第一种历史为至高的目标。</strong></p><p>可是，”作为过去实况的历史”时间、空间的跨度非常大，我们如何去尽可能的接近它呢？这是每一个史家的任务，也是史家的追求。即可从微观处着手，比如《叫魂》这本书就是从乾隆年间的一个民间作妖事件入手窥探当时的官僚体制。也可以从更大的方面去看历史的脉络，各种断代史和通史等等。</p><blockquote><p><strong>从历史认识的实践来看，局部和整体总是处于持续的互动之中的</strong>；认识从局部开始，逐渐扩展到整体，再从整体反过来重新观察局部，如此不断反复，对过去的认识也就变得不断深入和丰满。 —— 李剑鸣</p></blockquote><p>不管是微观还是宏观，都是为了获得准确的历史知识，而</p><blockquote><p>获得历史知识的关键，在于解答”是什么”和”为什么”这两类彼此关联的问题。 —— 李剑鸣</p></blockquote><p>“是什么”就是说过去发生了什么，以确定事实为主。不过，</p><blockquote><p><strong>史家关心的”是什么”并不是某种固定的、静止的状态，而应是变动的过程</strong>。</p></blockquote><p>“为什么”则是为什么发生，侧重探索原因，</p><blockquote><p><strong>史家追寻的”为什么”，不是事物存在的理由，而是事件发生的原因和事物变化的方式</strong>。</p></blockquote><p>“是什么”和“为什么”这两个问题都很重要，彼此之间相辅相承，某种程度上说，弄清楚”是什么”更为关键，因为它是解答”为什么”的前提和基础。</p><p>只不过，不管是回答”是什么”还是回答”为什么”，都不是轻而易举的事。</p><p><strong>布洛赫说：我们已知的绝大部分东西是通过别人的眼睛来了解的</strong>。既然如此，历史学家不仅要时刻保持清醒的头脑，在相信与怀疑之间有自己的考量，而且要有意识：那些即便我们现如今深信不疑的东西也有可能会被推翻，因为通过“别人的眼睛”来看过去是有很多局限的。</p><blockquote><p>首先，”别人的眼睛”<strong>有特定的视野和角度</strong>；<br>其次，这些”别人”留下的记录<strong>通常是不完整的</strong>，包含的事实信息残缺不全；<br>再次，通过”别人的眼睛”看到的东西，不仅包含了观察者的主观意识，而且受到其观察能力的限制，<strong>可能不够准确</strong>，甚至包含刻意的歪曲。<br>最后，”别人的眼睛”看到的东西所包含的信息，<strong>能否得到准确而完整的发掘，取决于史家的解读能力和解读方式</strong>。 —— 李剑鸣</p></blockquote><h4 id="史家要有深切的人文关怀，史学要坚持以人为中心"><a href="#史家要有深切的人文关怀，史学要坚持以人为中心" class="headerlink" title="史家要有深切的人文关怀，史学要坚持以人为中心"></a>史家要有深切的人文关怀，史学要坚持以人为中心</h4><p>治史就是要依据史料研究过去的人类及其生活，其对象是人，史家必须具备深切的人文关怀，在具体的研究中，把过去的人作为有生命的人来对待。</p><p>在这方面，我们通常会犯错。</p><p>有一种是把群体当作没有生命的物体，忽略群体“人”的特性；<br>还有一种是把一个群体当个体来看，实际上群体利益涉及到各方，其最后的走向往往是各方势力博弈的结果；<br>再就是有的人把个别人的思想和行为当成群体的思想和行为。</p><p>这些都是不可取的。</p><blockquote><p>人类历史并不是一个朝着某个先定的高级目标不断迈进的必然过程，而是<strong>充满了曲折、反复、失败和倒退；人类在某一方面取得的进步，往往是在其他方面付出沉重代价的结果</strong>。 —— 李剑鸣</p></blockquote><p>不过，将人的特性与历史运动结合起来考虑还是不够的，一个具有深切人文关怀的历史学家应该主动的、公允而不抱有成见的去对待过去的人和事，史家之笔厚重，既可让人彪炳千秋，也可让人遗臭万年，而过去的人已经过去，他们无法为自己辩解。正因如此，史家更要慎重的使用评判的权利，要尽量去了解他们的内心和活动，力求准确的掌握他们的真实想法。如果轻易评断，可能误解前人、歪曲事实，这也就违背了史学求真的原则。</p><p>现在，一些技术性研究引入到了史学研究当中，比如计量统计，人的身影变得斑驳，摆上来的是冷冰冰的数字、图表等，其实人文关怀并不排斥技术性研究，技术性手段的引入对史学的深化功不可没。但是，技术性研究如果离开了人文关怀，就变成了纯粹的技术性史学，而纯粹的技术性史学著述，只能是没有血肉、缺乏生气的研究报告，不再具有史学的属性。史学是要以人为中心的。</p><p>试想一下，历史的舞台上如果没有了人的身影，那将会怎样？</p><h4 id="史家要兼顾现在与过去"><a href="#史家要兼顾现在与过去" class="headerlink" title="史家要兼顾现在与过去"></a>史家要兼顾现在与过去</h4><p>以过去还是以现在为重心，这是两种历史观；<br>以过去为重心，认为过去的人和事不断累积、变化、叠加，才到了现在；<br>以现在为重心，则认为过去因当下视角的变化而变化呈现出不同的样子。<br>史家需要在这两者之间做平衡。</p><blockquote><p><strong>历史和现实很难截然分开，现实生活与历史研究之间存在微妙的互动</strong>。—— 李剑鸣</p></blockquote><p>前面一直在谈的是过去，要求真，要探究“是什么”和“为什么”，史家是现实生活中的，他不可能脱离现在而存在。这里说的“现在”并非现代，司马迁所处的那个时代于我们来说是汉王朝，于司马迁则是“现在”。</p><p>那么，现实又会对历史怎样产生影响呢？</p><p><strong>首先，史家的选题就往往源于他现实的需要和关怀</strong>。上个世纪浩大的”夏商周断代工程”，意在探明中国远古历史的年代，将有文字记载的历史向前推移，以进一步突出中国”文明古国”的地位。</p><p><strong>其次，史家对史事的阐释，与其人生际遇和现实关怀有关</strong>。像司马迁的文辞之中有时候的确夹带个人情绪，司马光作《资治通鉴》就特别阐述古代故事中的包含的关于治道、礼制和教化的经验教训。</p><p><strong>最后，现实力量如政治或者各种社会势力也以各种方式作用于历史研究，</strong>，在某些政体下，当权者要求改写那些对他们不利的史事，若不顺从史家会遭牢狱之灾甚至杀身之祸。在书中看到一个法国的例子：在15至16世纪，法国许多政治和宗教派别争权夺利，各派都有自己的历史学家，都以历史为工具来实现自己的政治目的。可见，历史极容易变成“让人随意装扮的女孩子”，也因如此，秉笔直书变得可贵。</p><blockquote><p>史家固然应当关注现实生活，并尽可能准确地把握现实的需要，<strong>使史学成为塑造现实的一种积极的力量</strong>。<strong>但这并不等于说，现实对史学的一切要求和影响都是正当的</strong>，更不是说研究者可以根据现实需要来剪裁史实，任意引申，甚至歪曲过去。—— 李剑鸣</p></blockquote><p>史家如海面航行的船只，一面是过去，一面是现在，他离不开现实，但他要对现实的影响保持警惕，要处理好现在和过去的关系，不可为了现实之用而罔顾史实做谄媚之论，史家的观点和结论必须本着求真的原则，也就是说：<strong>不能为了现实需要而损害历史的”过去性”</strong>。</p><p>既然如此，史家必然要站在现在看过去，纯然以现在的观点和态度去看显然是不合适的，那么怎么更好的“以今视昔”呢？</p><p><strong>首先，必须准确了解过去的时空结构</strong>，这就需”旁采史实人情”，尽量多方面多角度的了解当时的时间和空间。<strong>不能自以为比前人高明而居高临下地看待过去</strong>，而必须尽力采取与历史的当事人进行对话的态度。</p><p><strong>其次，史家面对过去的人和事，一定要保持清醒的时间意识</strong>，各个时代都有自己的话语系统，所使用的词汇往往有特定的含义。慎重使用现代的概念去解释和分析古代的材料。</p><h4 id="偏见无法避免，但要正视，加以控制"><a href="#偏见无法避免，但要正视，加以控制" class="headerlink" title="偏见无法避免，但要正视，加以控制"></a>偏见无法避免，但要正视，加以控制</h4><p>虽然古人一再强调著史须”不隐恶，不虚美”、”秉笔直书”、”折衷于正”，但事实上，古往今来几乎没有史家不带有偏见，只是在程度和表现形式上各不相同，有的是有意，有的是无意。</p><p>例如：</p><blockquote><p>中国古代史家负有重大的政治和道义责任，以贬恶扬善、启迪后世为使命。他们运用笔下的褒贬评判之权，在史书中表达了自己的鲜明立场。但是，<strong>他们的褒贬往往不是出自真正的公正，而是基于特定的政治和道德标准</strong>，其中自然不无偏私。<strong>“正统”观念就是古代史家遵循的主要政治标准</strong>。—— 李剑鸣</p></blockquote><p>孔子作《春秋》，臣子杀君王用“弑”而不用“杀”，孔子特意用贬义词，表明他认为是臣子犯上作乱，他本身是对此是不认可的，这就是常说的“春秋笔法”。</p><blockquote><p>“春秋笔法”体现的是作为政府官员的史官的立场，而不应是职业史家的专业规范。 —— 李剑鸣</p></blockquote><p>前面说过，史学因各种因素的影响而主观性和相对性是无法避免的，是人就有立场，有立场就会有角度的不同，就做不到绝对的公正。有些易察觉的偏见比如个人喜恶、民族情怀、帮派异见等，也许可以克服，但是还有一些不易察觉的比如社会风俗、民族文化等，就难以摆脱了。</p><p>偏见无法避免，但要正视，加以控制，不可放纵。</p><blockquote><p>历史学家究竟应当如何对待自己的偏私呢？基本的原则不外两条：<br>第一，承认和正视偏私问题；<br>第二，尽力抑制偏私的作用。<br>归根结底，历史学家力求公正的关键在于，要时刻注意自己的”历史学家”身份。<strong>一个好的历史学家则必须质疑自己的信仰，并承认他人的信念也有价值</strong>。—— 李剑鸣</p></blockquote><p>在面对其他民族、国家的文化时，要有开放和平等的心态，不居高临下，也不崇洋媚外，不以本民族文化作为衡量的标准，而是作为参照，以特定的文化视角来考察历史。历史本身是丰富多彩的，不同民族、不同文化背景的史家具有不同的观察角度和理解方式，他们所提供的多样化的知识和思想，可以从不同侧面反映对历史的认识，大家彼此多沟通和交流，汇聚起来就构成了人类对丰富多彩的历史的整体了解。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://grace-images.com/blog/2020-03-14-%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6%
      
    
    </summary>
    
      <category term="历史" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>李剑鸣：历史学家的修养和技艺（二）</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/86c7.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/86c7.html</id>
    <published>2020-04-23T09:25:00.294Z</published>
    <updated>2020-04-23T09:28:37.587Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p><img src="http://grace-images.com/blog/2020-03-14-%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E7%9A%84%E4%BF%AE%E5%85%BB%E4%B8%8E%E8%AE%B0%E5%BF%86.jpeg" alt=""></p><h3 id="历史知识"><a href="#历史知识" class="headerlink" title="历史知识"></a>历史知识</h3><p>历史知识是指历史学家对历史的认识。史家对历史的认识不同于事件参与者，因为事件参与者身在系统之中，往往只能看到事件的局部，而史家则会不断探索各种技艺和规范、付出艰辛的劳动去探究历史，尽可能准确的重现历史。但是过去发生的事情纷繁复杂，留下的记录也残缺不全、真伪难辨，史家如何凭借自身的知识和智慧，打磨自己的技能，用适当的方法去探究过去呢？这对史家来说历来都是挑战。</p><h4 id="1、史学的对象：是独特事件还是一般趋势？"><a href="#1、史学的对象：是独特事件还是一般趋势？" class="headerlink" title="1、史学的对象：是独特事件还是一般趋势？"></a>1、史学的对象：是独特事件还是一般趋势？</h4><p>科学的研究路径是从个别上升到一般，那么，历史呢？历代的史家，有的致力于探寻历史的趋势和规律，有的热衷于讲述独特的故事，有的喜欢提出概括性的大结论，有的则侧重描述特殊的事件。</p><p>例如卡尔·波普尔就认为认为历史的特点在于它关注实际的独特的或特定的事件，而不是关注规律或概括。而后现代主义者却声称史家关于一般性社会趋势和大的社会结构的描述，都是不可靠和不真实的，应当专注于描述具体的、独特的、受到单一决定因素影响的、有时是难以预测后果的历史变化。</p><p>我觉得这有点像一个哲学问题，但史家在做课题的时候是实实在在面临这个问题的。历史，说到底是普遍性和特殊性的统一，共性和个性的统一。我很赞同李剑鸣老师的观点：<strong>一般和个别总是相互联系的，注重一般性的人不能忽略个别事件，而研究个别事件的人也不能撇开一般性</strong>。也就是说，个别的事件与整体的趋势不能割裂开来去看。</p><p>孔子《春秋》的“微言大义”，司马迁撰《史记》立志要“究天人之际，通古今之变，成一家之言”、司马光写《资治通鉴》更是总结历代兴亡之教训，他们都试图跨越时间与空间，从个别中窥探和揭示一般，现代史家更是一心想要在“小故事”中挖掘出“大结论”来。</p><p>书上以历代农民起义来举例，通过这个具体的例子，能更清楚的看到历史的个别与一般。</p><blockquote><p>中国历史上各次农民战争爆发的原因不尽相同，但其中有些问题却具有共性z。政治腐败、土地集中、社会极度不公、灾荒饥馑蔓延，这些严重的社会弊病将农民逼上了造反的道路。历史上的革命发生的原因也是不一样的，但社会矛盾的激化，核心群体的动员，通常是革命导因中共有的要素。只是这些共同点并不一定构成某种规律，因为同样的情形在历史上多次出现，而并非每次都引起了农民战争或革命。</p></blockquote><p>认识了个别与一般的关系，那么，一本书、一篇文章，</p><blockquote><p>如果不能从个别事实中得出一般性结论，就有可能落入”就事论事”、”见木不见林”的案臼，学术价值也会打一些折扣。 ——李剑鸣</p></blockquote><p>既然如此，那么<strong>如何才能在众多的个别事件中找到一般规律呢？这就需要史家在大量的阅读和积累的基础上归纳和概括</strong>，所以，我们在阅读时要特别注意思路是否清晰，条理是否清楚，层次是否分明。这是评价史学论著的学术质量的标准之一。</p><blockquote><p><strong>概括总是要基于个别事实而得出结论，而作为概括根据的个别事实，必须具有一定的代表性。不能任意选取某一部分来代表全体，也不能忽视不利于概括的个别事实，更不能用某个事例作为概括的依据</strong>。——李剑鸣</p></blockquote><p>历史是复杂的，也因此，在“因小见大”的过程中要特别的小心和谨慎，避免过度概括与简单化。</p><blockquote><p><strong>史家在从个别中概括一般时，必须时时想到历史的复杂性，必须时时意识到概括通常会有例外，而例外越多，概括的说服力就越小</strong>。</p></blockquote><p>历史学家面对纷繁复杂、变化不定的过去世界，需要具有某种”拆分”的意识，看到细节，看到个别，看到例外，却也不排斥法则和普遍性。</p><blockquote><p>这些“拆分者”喜欢指出分叉，理解差别，划分界线。他们避开各种历史体系和普遍法则，对可能遇到的几乎所有法则，他们的头脑里都装着一个列有种种例外的单子。他们非但不在乎历史的纷杂凌乱和偶然事件，反而喜欢它们。</p></blockquote><p>李剑鸣老师特意指出：</p><blockquote><p><strong>虽然历史的一般性来自对众多个别事实的概括，但绝对不能从一般推导个别，或者用普遍性去掩盖特殊性。历史中的个别与一般之间存在某种”张力”，这对历史学家的智慧和技艺是一个考验。</strong></p></blockquote><p>关于历史的细节，想起以前在公众号“海佑讲史”看到一篇文章，<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Em_RzsaToH7BJAZjrYqAbA" target="_blank" rel="noopener">背水一战再复盘：韩信能赢，真的是靠置之死地而后生吗？</a>，当我们模糊的知道韩信“背水一战”“置之死地而后生”，在水边列阵，前面是敌，后面是河，无路可退，以此激发士兵斗志，最终以区区三万兵力击败赵军二十万大军。然而，韩信的“置之死地而后生”后代兵将却鲜有学成功了的，为什么呢？这篇文章就给我们补充了很多关于这场战争的细节，包括双方所在战场的形势、韩信提前布置在赵军后山的轻骑兵、三万军队如何布局、如何且战且退等等，<strong>当补充了这些细节，当我们拿着放大镜去看的时候，那些高度概括和抽象的经验的可信度就大大降低，如果不深入战场，不深入细节，不了解他如何置之死地而又如何后生，只知道一句精神口号“置之死地而后生”，那我们离事实很远，而且什么也学不到</strong>。</p><h4 id="2、史家如何做选择？"><a href="#2、史家如何做选择？" class="headerlink" title="2、史家如何做选择？"></a>2、史家如何做选择？</h4><p>历史学家总是要和史料打交道，总要不断地发现、收集和考订过去的事实。但历史学家不是一面消极的镜子，把反射到自己身上的东西全部呈现出来，而是从自己当下的兴趣和关切出发，去了解过去的某个片段，发现过去的事实，编写历史。</p><p>史料浩如烟海，史家在治史时要如何去做选择呢？选择的标准又是什么呢？</p><p>治史有点像绘画，绘画具有很强的选择性，只表现那些具有美感而又可以人画的东西，不像摄影那样必须全盘记录进入镜头的一切，摄影如若要成为艺术，就需要特殊处理和加工。而要使历史成为可以理解、可以接受的知识，就必须进行选择。</p><p>英国著名史学家卡尔认为历史学家和历史事实之间，是渔夫和鱼的关系。史家根据个人喜好、客观制约等捕捉所需的鱼，一个渔夫能捕到什么鱼是千差万别的，数量、大小、种类往往都不一样，一个渔夫也不可能捕到所有的鱼，也不是所有的鱼都能捕到，即便被捕到的鱼也并非都能食用。</p><p>选择，是治史的必修课。</p><blockquote><p>一个历史学者首先必须选择具体的地域、具体的时段和具体的领域，然后再选择具体的题材和具体的问题，在研究和写作中还需要选择材料和表述方式。历史学家的工作自始至终就是一个选择的过程。</p></blockquote><p>美国学者鲁滨孙提出极简单的选择标准，<strong>“这件事实是否能够帮助读者领会人类进化的某个时代的意义或某种制度的意义”</strong>。史学作为保存群体记忆的方式，需将历史中那些有意义的事情转化为历史知识。史家千差万别，他们所理解的事实的意义也有所不同，所以不同的史家所选择的史事也会不一样。而一个史家所持的意义标准，不仅反映了一定的时代、社会和群体的价值与情感，也体现了他个人的修养、见识和价值观。与此同时，我们要须明白，经过选择的历史，即使都是事实，也带有史家或明或暗的侧重和倾向，</p><blockquote><p>第一，史家的选择并不是仅仅依据个人的兴趣和偏见，而必须基于对过去世界的较大画面的观察，在深入了解事实发生的”情境”以后，再根据适当的意义标准和专业规范，选取与主题有关的材料进行研究。<br>第二，违背史学专业规范而任意选择的做法，通常会受到多数史家的批评和摒弃。<br>第三，每一位史家都有自己的选择重点，众多史家选取的重点合并起来，就可以构成比较全面的历史画面。 —— 李剑鸣</p></blockquote><h4 id="历史知识的相对性"><a href="#历史知识的相对性" class="headerlink" title="历史知识的相对性"></a>历史知识的相对性</h4><p>历史上有很多“未解之谜”，有些重大的问题到目前为止也没有确切的最终性的结论，这是为什么呢？</p><p>这是因为：过去实况是绝对的，它一旦发生就永远不可改变，也不以后人是否知晓为转移，然而但历史学家获取的关于过去实况的知识，却具有相对性，<strong>历史学家对于过去的认识一直处在变化之中，具有鲜明的相对性和多样性</strong>。</p><p>这种相对性有以下几个方面的原因：<br><strong>一是从研究对象的性质来看，过去实况具有不可重复、不可直接验证和纷繁复杂的特点，这是历史知识产生相对性的根源</strong>。</p><p><strong>二是历史学家只能借助史料来认识历史，但史料往往是残缺不全、真伪难辨</strong>，像上古史更是有待于考古发掘，而且能有文字留下来的只是少数人，有些群体在历史长河中是“失声”的，关于古希腊，我们更多的是从苏格拉底、伯里克利等人那里去了解，而真正置身其中的雅典公民到底如何去想的却难以知道。</p><p><strong>三是时代精神以及政治和文化方面的因素，也会渗透到历史学家的研究当中，造成历史知识的相对性</strong>。比如：</p><blockquote><p>希罗多德叙述和评论希波战争，所采取的是希腊人的立场；<br>司马迁从汉人的角度出发，对周边地区的历史只做了边缘性的记述；<br>日本有的历史教科书将对中国的侵略写成”进人”；<br>欧美学者的世界史体系长期带有”欧洲中心论”的倾向；<br>中国的一些世界史教材则给亚、非、拉地区以较大的篇幅。</p></blockquote><p><strong>四是历史学家的个体差异，也是导致历史认识的相对性的因素</strong>。每个史家的才能、素质、兴趣、立场、角度往往各不相同，且史家习惯性的质疑他人的结论，提出自己独到的见解。</p><p><strong>五是对于具体的研究者来说，研究条件的限制也是一个不能忽视的因素</strong>。比如中国的史家研究世界史，受第一手资料的限制就很严重。</p><p><strong>最后，相对性还部分地源自史学表述的语言特点</strong>。史学没有自己的专业语言，不像数学有专门的符号系统，计算机编程也有自己的语言，而史学是以”日常生活的语言文字”为表述工具，不过这也有好处，那就是相对通俗。</p><p>由于历史知识的相对性，于是相对主义者就片面强调史家的兴趣和环境对历史认识的影响，<strong>而忽略了史家探索历史真相的努力所具有的意义，看不到史学的规范和技艺对历史认识的积极作用</strong>。</p><blockquote><p>正因为历史知识具有相对性，正因为不存在”终极的历史”，才使历史学家面临持续的挑战，拥有不断探索的余地；而这种持续不断的探索，推动着历史认识逐渐地接近历史的本义。 —— 李剑鸣</p></blockquote><p>三四百年前牛顿提出的经典力学，宏观领域被上个世纪爱因斯坦的相对论超越，，微观领域后来又被量子力学超越，我们人类也是在竭尽所能的来理解世界，一步步的向前走，一步步的去试图发现世界真相。也许我们离真相很有距离，可那又如何，知道“相对性”，我们会变得谦虚谨慎，不轻易下结论，对历史不轻易评判。</p><h4 id="历史学家的“客观”？"><a href="#历史学家的“客观”？" class="headerlink" title="历史学家的“客观”？"></a>历史学家的“客观”？</h4><p>实际发生的历史是否能够被如实地了解？<br>历史学家能否克服时代、地域、民族等局限与偏见，提供客观而真实的历史知识？</p><p>通过这本书，李剑鸣老师告诉我们：<strong>历史知识无法避免带有主观性和相对性，但不能放弃对客观性的追求。</strong></p><p><strong>历史学家必须面对这一冰冷的现实：从根本上说，人所知晓的历史只是一种知识，而知识作为人的认识活动的产物，就不可避免地带有主观性</strong>。绝对客观的历史知识是不存在的，历史学家也不能代历史发言，某个人的结论并不一定就是”历史的真相”。</p><blockquote><p>历史学家要认识过去，就必须依据主观设计的框架和方案，选取一定的角度，对史实进行筛选、诠释、编排和表述。这中间的每一道程序，无不受到史家个人的知识、见解、倾向和秉性的影响。作为这种操作程序的结果，历史知识必然反映人所固有的主观意识，甚至打上史家个人的印记。——李剑鸣</p></blockquote><p>然而，历史学家虽然不能做到绝对客观，但不可忘记”过去实况”的制约，撰史必须讲究证据。</p><p>相信过去是可知的，历史学家愿意而且有能力使自己的认识不断接近过去实况。同时又要承认主观性，其目的是要尽可能地减少历史知识中的主观成分，保持谦虚，兼听则明，不轻言，不妄语。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://grace-images.com/blog/2020-03-14-%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6%
      
    
    </summary>
    
      <category term="历史" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>李剑鸣：历史学家的修养和技艺（一）</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/16bd.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/16bd.html</id>
    <published>2020-03-14T08:57:15.239Z</published>
    <updated>2020-04-23T09:28:18.843Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p><img src="http://grace-images.com/blog/2020-03-14-%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E7%9A%84%E4%BF%AE%E5%85%BB%E4%B8%8E%E8%AE%B0%E5%BF%86.jpeg" alt=""><br>《历史学家的修养和技艺》取材于北京大学历史学系教授​李剑鸣老师开设的史学方法课程，原是该课程的讲义，作为一个外行，有幸遇到此书，这部书适合历史研究者中的初学者，没有特别诘屈聱牙的理论，李剑鸣老师向读者娓娓道来，一个历史学者应该有怎样的修养，应该具备怎样的技能。在我看来，每个要研究历史甚至想要认识历史的人，这本书都值得一读。一个历史学家所应有的修养也可为其他学者作为参考。</p><h3 id="认识历史学"><a href="#认识历史学" class="headerlink" title="认识历史学"></a>认识历史学</h3><h4 id="1、史学的专业化发展"><a href="#1、史学的专业化发展" class="headerlink" title="1、史学的专业化发展"></a>1、史学的专业化发展</h4><p><strong>史学是一门古老的学问</strong>，《史记》、《资治通鉴》等均是史学中的璀璨明星，至今仍为我们所热衷，在国外亦是如此。但是，<strong>史学作为一个独立而专门的学科却是很年轻的</strong>。主要是史学长期不是一个单独的学科，它是一门学问，却长期没有成为一个专业，治史者通常身兼多重身份。</p><p>中国在汉代就已设置史官，主要是记录上层当权者的言行，即所谓“君举必书”，但是记史并非是治史，东汉至唐初，民间史家众多，一些富有文学素养的学者便在修史，史官也多由文人担任。</p><p>唐代开始官修国史并成为定制，二十四史中有八部成于唐朝，唐宋时期的史学研究成果斐然，不仅著作增多，而且在体例与理论上出现了新的趋向，专业技艺和规范也随之发展。</p><p>史学在清代在专业化之路上更进了一步，清代学者章学诚认为：<strong>史学要分科，提倡保存史料的方法，著述要自成一家之言。</strong>他张扬史学在知识体系中的特殊地位，强调史家要有独立见解，治史重在阐释历史的意义。</p><p>但是，中国史学并未在清代完成专业化，这个进程的最后几步，是在欧美史学的推动下迈出的。例如十九世纪德国著名的历史学家利奥波德·冯·兰克不仅发展了考订史料的方法，而且构筑了一套研究史学的范式：<strong>强调事实的确定性、细节的精确性和当时人记述的权威性，反对将个人情感和偏见掺杂在历史解释之中。</strong></p><p>中国近代著名的历史学家，胡适、蒋廷献、陈寅恪、傅斯年等人曾留学欧美，在史学理念和方法上深受欧美史学的熏染，此外像陈垣、顾顿刚、吕思勉等成长于本土的学者，也或多或少受到了欧美学术的影响，吸收了一些外来的观念和方法。</p><blockquote><p>他们做得最有成效的工作，是打破了以历史文献为研究对象、重考证而轻阐释的史学范式，<strong>开创了以历史事实为研究对象、借助一定的理论观照以阐释历史意义的新范式。</strong> ——李剑鸣</p></blockquote><p>史学承担着的任务：</p><blockquote><p>一是”史实的积累和证据的检验”，这属于”科学的”任务;<br>二是将搜集的史实进行选择和排比，并做出推测和概括，这是”推测的或想像的”任务;<br>三是”用一种能吸引和教育我们同胞的形式把科学和想像的结果表达出来”这是”文学的”任务。—— 特里维廉</p></blockquote><p>然而，</p><blockquote><p><strong>专业化以后的史学也日益脱离社会，疏远大众。</strong> ——李剑鸣</p></blockquote><h4 id="2、一面走向专业，一面远离大众"><a href="#2、一面走向专业，一面远离大众" class="headerlink" title="2、一面走向专业，一面远离大众"></a>2、一面走向专业，一面远离大众</h4><p>昔日文史不分家是长期存在的现象，文学与历史似乎有个“古老的联盟”，以往很多史学作品注重撰写的文字技巧，描写和叙事的分量大于考订和分析，这当然不仅今天现代意义上的治史。后来，史学有了长足的发展，历史学者吸收新兴社会科学的理论和方法，例如社会学、经济学、心理学等，开拓了新的领域，探索着新的课题。</p><blockquote><p>史学研究的对象是过去实际存在的人和事，要最大限度地接近过去实况，所做的陈述、解释和引申，都必须依据存在于史料中的事实，必须经得起资料和方法的验证。 ——李剑鸣</p></blockquote><p>20世纪出现的科学主义史学不再将文辞优美可读可颂作为史学著作的至高标准，而将<strong>考辨史实、讲究证据、再现真相</strong>奉为圭臬，历史在走向专业化的过程中，与大众渐行渐远。科学主义史学为史学注入了更多的“科学元素”，他们认为：</p><blockquote><p>第一，科学是正确而有价值的知识体系，史学追求的是真实性和确定性，因而属于科学的范畴;<br>第二，人类历史和自然过程一样，在演变中都遵循着一定的规律，史学要像科学发现自然规律一样，去探索和认识历史规律；<br>第三，历史的真相存在于原始资料当中，史家通过对档案文献的整理和利用，可以揭示历史的真相。</p></blockquote><p>诚然，史学作为一门学科，有了突破性的发展，但也越来越局限于一小撮历史学家中，成为同行之间的窃窃私语，原有的故事性和可读性却趋于减弱。作为人类群体记忆的历史，也越来越远离普通大众。虽然我觉得这是任何一门专业化学科都有的特点，像计算机专业，不也有自己专业的内容和圈子，看得懂代码写得了代码的也只有一部分人。但我仍然为史学的“疏远”感到可惜，作为普通大众，一方面渴求历史，从这几年各类历史剧和小说可见一斑，另一方面，又离历史很远，出现了很多的历史常识错误，这就有点像群体正在失忆一样。</p><p>我很赞同李剑鸣老师的看法，就一个历史学家的修养而言，“文史不分”也不失为一种策略，在尽可能不失真的前提下，良好的文学素养可以提升史学著述的质量。</p><h3 id="3、向社会科学取经"><a href="#3、向社会科学取经" class="headerlink" title="3、向社会科学取经"></a>3、向社会科学取经</h3><p>史学走至今日，视野越来越宽阔，从英雄人物走入普通大众，从政治事件走入经济生活，借助了其他学科的理论、方法、角度等，比如政治学的政治文化理论，社会学的社会变迁理论，经济学的经济周期理论，语言学和哲学的语言分析方法，以及文学的表现理论，都成了史家手中常用的工具。</p><p>史学向社会学和文化学借鉴,因其之间有着千丝万缕的联系，史学因其边界的开放与模糊，使其自身愈发成为一门“包容”的学科</p><blockquote><p>社会学研究社会，文化人类学研究文化，而<strong>史学则研究过去时空中社会和文化的变迁。</strong></p></blockquote><p>史学引入经济学、心理学等视角和方法，大大拓展了研究的领域，更新了研究的方法，以往为”旧史学”所关注的政治、外交和军事事件，在新的视野中得到重新审视，基层政治和普通人的政治行为也一度引起热议；而以往很少研究的经济、社会、习俗和日常生活，现如今已成了史学研究常见的题材;<br>经济学：</p><blockquote><p>通过向经济学”取经”，<strong>历史学家不仅意识到了经济活动以及相关制度在历史中的重要性，而且找到了处理这些题材的理论和手段</strong>。</p></blockquote><p>统计学：</p><blockquote><p>系统运用统计分析方法，大量使用图表和模型，不仅大大提高了处理数量史料的能力，增进了结论的精确性，而且反过来推动了经济学理论的创新</p></blockquote><p>心理学：</p><blockquote><p>心理学渗透到史学领域，形成了心理史学和心理分析方法，也丰富了史学的分析手段。</p></blockquote><p>艺术：</p><blockquote><p>艺术的想像、科学的概括都可见之于史学，只不过目的都是为了确定历史事实。</p></blockquote><p>……<br>当我们的目光由传统的政治、军事转向社会生活的方方面面时，随着研究领域的扩大，必然要求理论和方法的更新。</p><blockquote><p><strong>当今，一个历史学者即使不从事跨学科研究，也必须略通社会学、人类学、经济学、政治学、心理学和统计学的理论与方法。</strong> —— 李剑鸣</p></blockquote><p>但是，史学毕竟不是社会科学，史学在向社会科学开放门户的同时，必须清点和保管好自己的家当，不能忘了自己住处的所在。必须明白：<strong>社会科学只是治史的工具。</strong></p><p>史学在借鉴的同时，自身也越来越成为一门综合学问，我们在认识历史的过程中，必须看到政治、经济、文化、军事等各个方面，做到尽量全面，然而，在分析事件中我们也因知道，推动事件发展的成因有多种多样的，又要在众多矛盾之中分析出主要矛盾和次要矛盾，分析原因时既要看到直接原因也要看到深层原因。</p><h4 id="4、历史分析和描述的重点是变化"><a href="#4、历史分析和描述的重点是变化" class="headerlink" title="4、历史分析和描述的重点是变化"></a>4、历史分析和描述的重点是变化</h4><p>历史，为什么在很多人眼里觉得很无聊，似乎主要靠的就是记忆，我个人觉得有个很大的原因就是：很多人眼里的历史不过是历史学家研究整理出来交给他们的历史事实而已，给他们的不过是一个暂时性的结论而已。</p><p>随着史料的发掘、研究方法的更新、历史学家本身的知识局限、时代的变迁、政治的影响等各种各样的因素的影响，历史学家对历史的认识始终处在不断的变动之中，而那些我们认为理所当然的历史事实也有可能有被推翻的一天。</p><blockquote><p>历史的过程不是单纯事件的过程而是行动的过程，它有一个由思想的过程所构成的内在方面$而历史学家所要寻求的正是这些思想过程。一切历史都是思想史。” —— 科林伍德</p></blockquote><p><strong>史学的基础是过去事实</strong>，必须竭尽所能来收集和解读保留过去事实信息的史料，因此，史料的发掘、辨证，整理是治史的基础工作之一。在前人的各执一词、真真假假中如何去辨别真伪也是基础功之一，而这样的基础功不仅是历史学家所需要，其实也是现代生活中的每个人所需要的。</p><blockquote><p><strong>历史分析和描述的重点是变化</strong>，即人群、制度、观念等事物从一个状态向另一个状态的转化。 —— 李剑鸣</p></blockquote><p>我特别欣赏这句话，也因此拿出来单独作为小标题了，历史分析和描述的重点是变化，是一种状态何以演变为另一种状态，这与我们工作、生活、恋爱息息相关。</p><p>我以前做性能测试，收获之一便是“变化”，一开始我也只是关注系统处理能力崩溃的那一刻，把那一刻当作拐点，实际上，在这个所谓“拐点”之前，系统已经负重前行了许久，后来，我把关注的重点调整到处理能力增速放缓之处，它开始放缓就说明输入进来的数据它有点渐渐处理不过来了。</p><p>就好像一段感情的解散，在分手前就已经埋雷了很久，也许就是从第一次遇到小问题而双方不能以彼此能接受的方式去解决，一个个的问题，多个方面的原因，累积的多了，自然有心凉的那刻。两个人如何从恩爱走向陌生，这个过程是如何变化的，我觉得更值得我们去反思和总结。</p><p>一个王朝的崩溃，它好像来的很突然，但其实早有预兆。只是身处其中的人们，有的是确实没看到问题，有的是问题重复的次数太多反而不拿它当回事，难以意识到。</p><p>历史学家是“局外人”，能跳出那段历史看历史；但是，历史学家在做研究时也须尽量把自己融入进去当“局内人”，去设身处地、感同身受，站在当时的情境和立场，去理解历史中的人和事物。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://grace-images.com/blog/2020-03-14-%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6%
      
    
    </summary>
    
      <category term="历史" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>李清照的改嫁</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/9f91.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/9f91.html</id>
    <published>2020-02-28T07:01:16.697Z</published>
    <updated>2020-02-28T08:57:59.392Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p>你也许听说过，李清照在丈夫赵明诚去世后曾经改嫁过。</p><p>这个问题后代人历来争论不休，有的认为“饿死事小失节事大”，这种观点我们今天当然可以不予理会。但也有一种维护女神的声音，坚决否认李清照的这段故事，这也违背了客观事实。</p><p>李清照我们自然很熟悉了，那首凄绝千古、惊艳四座的“寻寻觅觅，冷冷清清，凄凄惨惨戚戚”已被众人熟知，她的作品哀婉凄凉，意蕴悠长。</p><p>早期的作品很有清新活泼之感，那时的她有显贵的家第，出生于书香世家，从小便浸染在各类文学作品中，父亲是朝廷高官，母亲也出身名门，在这样一个家庭长大的她眼界开阔气质高雅，加上她本身聪颖不凡，闺中的诗也写的很不错。</p><blockquote><p>绣面芙蓉一笑开，斜飞宝鸭衬香腮。眼波才动被人猜。<br>一面风情深有韵，半笺娇恨寄幽怀，月移花影约重来。</p></blockquote><p>斜飞宝鸭是当时一种流行的发髻。</p><p>这首诗大意是少女面容姣好，笑容如荷花盛开，云鬓斜坠，双手衬香腮。美目流盼，宛如一弯流动明澈的秋水，其中映照着她内心的喜悦与怕人发现自己秘密的悸栗。一脸温情饱含深韵，写了一半的纸笺上面全是寄托自己娇嗔和思念的话语。月上阑干，花影移动，正是情人约会相聚的好时光。</p><p>我们都知道，李清照嫁给了赵明诚，两人门当户对，又志趣相投，夫妻恩爱，艳羡天下女子。</p><blockquote><p>红藕香残玉簟秋。轻解罗裳，独上兰舟。云中谁寄锦书来，雁字回时，月满西楼。<br>花自飘零水自流。一种相思，两处闲愁。此情无计可消除，才下眉头，却上心头。</p></blockquote><p>这首词我们也都读过，离别相思，忧而不伤。</p><p>北宋末年的党争波及了李家，李清照的父亲李格非被列入元祐党籍。政治风云变幻，世事翻覆莫测。朝廷党争愈演愈烈，她父亲“元祐党人”的罪名也株连到李清照身上。</p><blockquote><p>元祐党籍碑，宋代摩崖石刻，现存二块，均在广西。北宋徽宗时蔡京专权，把元祐、元符间司马光、文彦博、苏轼、黄庭坚、秦观等三百零九人列为奸党，将姓名刻石颁布天下.</p></blockquote><p>后来，李清照、赵明诚屏居青州，那时李清照也不过二十多岁，曾命其室曰“归来堂”，取义陶渊明的《归去来兮辞》，自号“易安居士”。他们在青州住了十来年，青州古城是古齐国的腹心地区，是古老的文物之邦，丰碑巨碣，所在多有，三代古器，时有出土。他们在当地收集到《东魏张烈碑》等一大批石刻资料。</p><p>关于婚后生活，李清照在《金石录后序》中也描述过，</p><blockquote><p>每饭罢，坐归来堂烹茶，指堆积书史，言某事在某书、某卷、第几叶、第几行，以中否角胜负，为饮茶先后。中即举杯大笑，至茶倾覆怀中，反不得饮而起。</p></blockquote><p>那时，他们常常在吃过晚饭后，沏上几碗茶，两人背书猜句，李清照每每得胜，却在举杯饮茶时，开心大笑，不小心将茶水打翻，正所谓“赌书消得泼茶香，当时只道是寻常”。看得出，李清照是个争强好胜的女子，个性并不像她的词作那样温柔婉约。</p><p>关于《金石录后序》，是李清照写的一篇带有自传性质的散文，回忆了她与赵明诚婚后几十年间的生活，一点一滴的收集、整理和珍藏金石文物的经过，以及关于《金石录》的介绍。行文简洁流畅，情真意切。《金石录》是李清照的丈夫赵明诚的一部文物学著作，书里整理了他们夫妻俩收藏的上千种古代青铜器和碑刻上的铭文拓片，分别撰写了题记。</p><p>这里补充一下金石学的百度百科：</p><blockquote><p>金石学是中国考古学的前身。它是以古代青铜器和石刻碑碣为主要研究对象的一门学科，偏重于著录和考证文字资料，以达到证经补史的目的，特别是其上的文字铭刻及拓片。金石学形成于北宋时期，欧阳修是金石学的开创者，其学生曾巩的《金石录》最早提出“金石”一词。清代王鸣盛等人，正式提出“金石之学”这一名称。</p></blockquote><p>靖康之变，一切都来的好突然。金兵攻陷东京汴梁，活捉徽钦二帝。</p><p>面对家国之变，面对满屋子珍藏的金石之器，只能“且恋恋，且怅怅，知其必不为己物矣”，虽然很舍不得，但也只能挑选性的带一些走。“万不得已时，先扔掉笨重行李，其次是衣服被褥，其次是书籍卷轴，其次是金石古器。唯独宗庙礼器必须带在身边共存亡”，这是他们夫妇的价值顺序，他们要保卫的，不只是现实里的国，也是文化上的国。后来赵明诚病故，独留李清照一人守护着这些文化遗产。一路南渡，一路颠沛流离，赵明诚留给了她一个乱世中一名弱女子无法完成的艰巨任务。</p><p>兵荒马乱中，李清照的那些珍藏遗失了十有七八。无论她怎么努力，这批文物的命运都无法改变。然而，她已竭尽全力。</p><p>后来，李清照确实改嫁给了一个叫张汝舟的军官，也许她是想在乱世中寻得一处庇护所，也许她是为了这批文物、为了文化的使命。她这名女子的坚忍，远非我们所能想象。</p><p>在我看来，她的改嫁不但不可耻，反而非常令人尊敬。</p><p>我更佩服她的是，后来她发现这名军官品行低劣，且对她家暴，便毅然离开了她。在那样的时代背景下，一个女子敢这么做，十分了不得。</p><p>她具有超越那个时代的自由，有与任何人平等交流的能力，康德曾说“人是生活在目的的王国中。人是自身目的，不是工具”，然而，在面对自己无力保护文化遗物时，她迫不得已将自己变成保护文化遗物的“工具”。</p><p>在经历过狂风骤雨后，她写下来这首我们耳熟能详的词：</p><blockquote><p>寻寻觅觅，冷冷清清，凄凄惨惨戚戚。乍暖还寒时候，最难将息。三杯两盏淡酒，怎敌他、晚来风急。雁过也，正伤心，却是旧时相识。<br>满地黄花堆积。憔悴损，如今有谁堪摘。守著窗儿，独自怎生得黑。梧桐更兼细雨，到黄昏、点点滴滴。这次第，怎一个愁字了得。</p></blockquote><p>晚年的李清照，个人恩怨得失已让道与国家民生之命运。</p><blockquote><p>千古风流八咏楼，江山留与后人愁。<br>水通南国山千里，气压江城十四州.</p></blockquote><p>你看这语气，哪里像一个哀伤柔弱的女子。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;你也许听说过，李清照在丈夫赵明诚去世后曾经改嫁过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题后代人历来争论不休，有的认为“饿死事小失节事大”，这种观点我们今天当然可以不予理会。
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回忆木心的文学回忆录</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/9d9f.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/9d9f.html</id>
    <published>2020-02-21T06:30:32.039Z</published>
    <updated>2020-02-21T08:05:45.988Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p>大概2014年吧，买了木心的《文学回忆录》，上下两册，前前后后读了不下五次，每次都没有读完。之所以买它，当时只是看卖的挺火评价也挺高，之所以几次三番没读的下去，作为门外汉，看木心东扯一句西拉一句，很多话看似高深而我又悟不出什么门道，又觉得木心言语不羁，实非我当时所喜爱。于是，《文学回忆录》被我束之高阁，尘封已久。很遗憾，它没有再被我打开，去年搬家时被我荬到二手书店了。</p><p>有时候，开始懵懂需要契机。</p><p>陈丹青，我国当代著名油画家之一，是木心的学生，混沌商学院请他来讲课，我恰巧听了，不好意思，他讲了什么内容我全忘了，唯独开场一处细节。要知道，混沌商学院上课前的视频是很燃的，听之让人热情高涨，陈丹青老师开讲的第一句就是这段视频看的他心脏都难受，这么说大实话而丝毫不给混沌商学院面子的老师，他是我见过的第一位，我后来才知道他与木心的渊源，倒不觉得奇怪了。</p><p>说个题外话，陈丹青的《局部》推荐一看，具体怎么好你看了自然之道，有些人，单听他说话也很有意思。</p><p>木心在我眼中一直是个风度翩翩、生活优渥的先生，其实不是，木心1927年生于浙江乌镇，原名孙璞，号牧心，年轻时就读遍著名文学家茅盾的藏书，热爱音乐和美术。木心一生未婚，自嘲“家破人亡、断子绝孙”，上个世纪八十年代，他去到了美国，结识了陈丹青等人，他确有才，能将文学和艺术贯通，博才多长的他门下渐渐有慕名而来的青年艺术家学生，《文学回忆录》并不是他亲手所写，而是他的学生根据上课的内容整理出来的。</p><p>《文学回忆录》中提到了大量的古今中外的文学作品，木心一一点评，是他对中西方各类文学的感悟，缺乏相应的文学素养，难以体会到他的妙处，就如我，反觉其特立独行，语感辛辣，难以知其所云，更谈不上喜欢了。</p><p>我摘录一些木心的话，让我们细细的品：</p><blockquote><p>文学帮助人们认识个体性，更深切地体验人性和情感<br>希腊文化是西方对于“人”、对自我的发现<br>《圣经》主题是人寻求上帝，“圣经体”语言使人感到光明<br>莎士比亚能够把戏剧冲突挖掘成人类永恒的情感<br>《诗经》被作为文学榜样来继承和临摹，情感心理细腻入微<br>《楚辞》中《离骚》和《九歌》最好<br>孟子，滔滔雄辩气质是儒家文学的正宗血脉<br>庄子，文学才华最高超，用比喻谈论哲学和政治<br>嵇康，阳刚诗人，论说类文章的逻辑能力极强<br>陶渊明，诗歌意境最简洁，诗句朴素，却极为精致<br>曹雪芹，微观细节上玲珑，写到极致：宏观控制力极强<br>鲁迅，修炼出自己的语言体系，是中国近代文学的集大成者<br>……</p></blockquote><p>上一篇我谈了陶渊明和他的《归去来兮辞》，他诗句的朴素和情感的真挚已经聊过，以前我也写过红楼梦，如果有闲心，不妨回头看看，曹雪芹不仅对情景的细节雕琢的十分精致，对人物的处理也丝毫不马虎，金陵十二钗自然精彩，小人物也是刻画的非常用心，喜欢的他不纵笔，卑微的也心怀怜悯，以至于我在读《红楼梦》时几乎看不出来他偏私谁，这不是光有文学功底就够的，还得有对人性的深谙，而这些我也是这几年才读出来的。木心的“一家之言”我现在竟十分的喜爱。他说庄子“文学才华高超”，近来我读了庄子的《齐物论》，其中他对风的描写真是极好。</p><blockquote><p>夫大块噫气，其名为风。是唯无作，作则万窍怒呺。而独不闻之翏翏乎？山陵之畏隹，大木百围之窍穴，似鼻，似口，似耳，似枅，似圈，似臼，似洼者，似污者。激者、謞者、叱者、吸者、叫者、譹者、宎者，咬者，前者唱于而随者唱喁，泠风则小和，飘风则大和，厉风济则众窍为虚。而独不见之调调之刁刁乎？<br>部分译文：……山林的险峻、大树周身的窍穴，有的形状像鼻子，有的形状像张开的嘴，有的形状像耳朵，有的形状”像扁长的发簪，有的形状像凸出来的圈筒，有的形状像凹下去的浅坑，有的浅一些，有的深一些；于是所发的声响就有的快促，有的像响箭，有的刺耳，有的发自往里吸，有的发自往外出，有的像嚎哭声，有的像狗叫，有的像悲哀声……</p></blockquote><p>我自去年下半年来古今中外的历史粗略过了一遍，对古希腊、古罗马、古印度、阿拉伯、文艺复兴、启蒙运动等等大致了解了一番以后，再回过头来看《文学回忆录》，寥寥数语便入了我心。</p><p>不过有点可惜的是那本曾被我五六次打开却没读的下去的《文学回忆录》已经被我荬了，当然可以再买新的，只是心路的历程感觉被自己丢了一截。</p><p>如今，只好来回忆了。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;大概2014年吧，买了木心的《文学回忆录》，上下两册，前前后后读了不下五次，每次都没有读完。之所以买它，当时只是看卖的挺火评价也挺高，之所以几次三番没读的下
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>再读归去来兮辞</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/5d96.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/5d96.html</id>
    <published>2020-02-14T10:48:03.743Z</published>
    <updated>2020-02-14T11:02:20.543Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p>也许，在繁忙的快节奏的都市生活中，你也与我一样，憧憬着自然自在的田园生活，每次读到“采菊东篱下，悠然见南山”我总浮想联翩；归隐生活，曾经似乎遥不可及，现在，机会来了，由于这次疫情，我们有了一个前所未有的长假期，我想问问，这样的生活你是否还适应呢？</p><p>前几天我又重读了一下陶渊明的这篇《归去来兮辞》，抛却以前语文课本和考试中对其复杂的情感，我再次被其吸引，随意一句，画面立现。</p><blockquote><p><strong>倚南窗以寄傲，审容膝之易安。园日涉以成趣，门虽设而常关。策扶老以流憩，时矫首而遐观。云无心以出岫，鸟倦飞而知还。景翳翳以将入，抚孤松而盘桓。</strong><br>译文：倚着南窗寄托我的傲世之情，深知这狭小之地容易使我心安。每天（独自）在园中散步，成为乐趣，小园的门经常地关闭着；拄着拐杖走走歇歇，时时抬头望着远方（的天空）。白云自然而然地从山峰飘浮而出，倦飞的小鸟也知道飞回巢中；日光暗淡，即将落山，我流连不忍离去，手抚着孤松徘徊不已</p></blockquote><p>屋子虽小到只能栖身，但他仍觉心安，每日园中散步，或拄着拐杖走走停停，随时驻足，山间云气时聚时散，林间飞鸟日落归巢，这样的生活让其欣然自得。</p><blockquote><p><strong>木欣欣以向荣，泉涓涓而始流。善万物之得时，感吾生之行休。</strong><br>译文：树木欣欣向荣，泉水缓缓流动，（我）羡慕万物恰逢繁荣滋长的季节，感叹自己一生行将告终。</p></blockquote><p>在万物滋长、自然节律中感受到了生命的有限。</p><blockquote><p><strong>已矣乎！寓形宇内复几时？何不委心任去留？</strong><br>译文：算了吧！身体寄托在天地间还能有多少时候？为什么不追随内心听凭自然的生死？</p></blockquote><p>陶渊明是一个真诚的人，他坦言<strong>“余家贫，耕植不足以自给”</strong>，做官是为补贴家用，他曾几度为官，做过江州祭酒，给桓玄（东晋权臣）当过使者，为刘裕（420年刘裕代晋自立，称帝建宋）做过参军，但每次的时间都不长，41 岁时，做了八十天的彭泽县令就又辞官归隐。<strong>“尝从人事，皆口腹自役”</strong>，他说自己心为形役，为了口饭在劳役自己。</p><blockquote><p>在生命选择里，哪些是出于本质的自由，哪些是自我奴役？</p></blockquote><p>他一直在思考这个问题，他的归隐田园并非标榜自己，他也曾为生活所迫，但是他仍然做出了主动的选择，遵从自己的内心。</p><blockquote><p>“聊乘化以归尽，乐夫天命复奚疑”。<br>译文：姑且顺随自然的变化，度到生命的尽头。乐安天命，还有什么可疑虑的呢？</p></blockquote><p>他自觉富贵不值得追求，神仙也虚无缥缈，该放下这些无谓忧思。</p><p>陶渊明之后，涌现了很多追求自然生活的文人，比如王维。</p><blockquote><p>明月松间照，清泉石上流。</p></blockquote><p>不过王维与陶渊明不同，对王维来说，他的田园生活要有物质基础，他大概是受不了“草盛豆苗稀”的，古之为官者，归隐时庭院田庄早已置办齐备，陶渊明的归隐显得更纯粹一些。</p><p>欲仕则仕，不以求之为嫌，欲隐则隐，不以去之为高。</p><p>苏轼认为陶渊明“质而实绮，癯而实腴”，说他文字质朴但内里丰满，</p><p>但是，陶渊明笔下的田园生活是美化了的。且不说古代，就论当下，住在山里，没Wi-Fi、没热水等，这样的生活我们真的能享受吗？</p><blockquote><p>自他之后，归隐经过文人阶层的文化包装，变成了一种未必要真正实施，却时刻挂在心上和嘴边的文化情感。</p></blockquote><p>我们的文化生活里，总是试图离自然更近一点，比如盆栽、园林，也许我们自始至终只是需要一种贴近自然的情怀，而并非享受那种看似美好却并不便利的生活。</p><blockquote><p>我们把归隐还原回去，会发现它根本不是一种生活方式，而是经过层层包装的文化情感。—— 贾行家</p></blockquote><p>什么时候，我们能在断电的夜晚不焦虑，安静的仰望星空？</p><p>话说回来，如今我们因为疫情的影响真的可以有一段长时间可以放松下来，“不上班”的日子此刻的你是否也觉得过的腻味？会不会发现闲下来的日子自己已经精神荒漠？</p><p>其实，田园归隐也好，逃离北上广深也罢，都是一种形式，是我们想象中的，美化了的，然而内心的强大オ是人生归途，当我们权衡各方做出的选择就是我们的内心所想，田园生活那么好，可你想想觉得还是应回城里赚钱；北上广深压力那么大，但咬咬牙还是坚持要在那里拼着。不管做什么样的选择，当下的生活都是自己权衡思考后的选择。我不说哪种选择就更好一些。</p><p>几年前我遭遇很大的打击，包括职场和感情，也曾想着要离开深圳，也为此付出了行动，但临门一脚踩了刹车，当时我就问自己“离开深圳我的问题就解决了吗”，就当时我的情况而言，答案是不会，逃避不能解决问题，既然如此，我不如选择继续在深圳，由被动的受着变成主动的受着，如今看来，当初的问题早已不是问题，我很庆幸自己扛过去而非选择逃避，人一旦一次选择逃避就极容易养成逃避的习惯。</p><p>也许有一天我也会选择田园生活，也许有一天我也会离开北上广深这样的城市，但我明白，我非逃离，而是主动选择了一种自己想过的生活。</p><p>另外，很想问一句，如果有一天你真的自由了，你会用这些自由做什么？</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;也许，在繁忙的快节奏的都市生活中，你也与我一样，憧憬着自然自在的田园生活，每次读到“采菊东篱下，悠然见南山”我总浮想联翩；归隐生活，曾经似乎遥不可及，现在，
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>当我们聊疫情时</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/6ace.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/6ace.html</id>
    <published>2020-02-07T11:11:50.603Z</published>
    <updated>2020-02-07T11:21:15.363Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p><img src="http://grace-images.com/blog/2020-02-07-111412.jpg" alt=""></p><h3 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h3><p>昨晚，李文亮医生离世，大众哗然，微博、微信公众号、微信群都在悼念这位疫情“吹哨人”，也不知哪里传出来的消息说其实心脏已经停止跳动几个小时了才给李文亮上ECMO，这一下子又点燃了公众愤怒的情绪。</p><p>我是在1月5日在群里收到朋友的消息，那是我第一次了解到这次疫情，其中就有李文亮医生的聊天记录，不过群里很快就有人出来辟谣，大声疾呼让大家不要相信，此后这则消息就沉入水底，大家也压根没当回事，当群里再次聊到这次疫情，差不多已经快是武汉封城的时候了，这么长的时间里，疫情在蔓延而我们却浑然不知，当真是有种举着火把经过火药库的感觉。</p><p>现如今很多人对李文亮医生曾因“造谣”被“训诫”感到不满，网上对此又打起了口水仗，从李文亮医生事件上升到政府、上升到体制问题、上升到三权分立问题、上升到中国传统文化土壤与法制问题……当“李文亮”这个名字出现在各大头条新闻的同时，当我们被媒体渲染的气氛带着情绪或指责、或痛心时，我们也应知道那个最先上报给疾控的人是记了功的，站在当时的情况下，在没有疾控确认的情况下，个人出来发布消息引起恐慌，李文亮医生的做法确实是不符合规则的，如果这消息是假的呢？一个组织或者一个国家考虑问题的角度跟普通个体是不一样的。</p><p>但是，我介意的是：既然1月初就有人出来宣传此事，为何官方的关于疫情的正式消息迟迟没看到。如此，该发声的没发声，小道消息满天飞，人们在信息的洪流中左摇右摆不知信谁。</p><h3 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h3><p>前两天看了部电影《流感》，此时来看倒是应情应景。<br>这是一部韩国电影，影片讲述了致命流感病毒大爆发时期，救助队队员“姜智久”和女医生“金仁海”、女医生之女“金美日”等在灾难面前“寻找”病毒宿主之路。如果你对韩国的影片还停留在偶像爱情片的话，这部电影会打开你另外一扇窗。</p><p>一群东南亚偷渡客历经艰险来到韩国，有的偷渡客瞒报病情将致命病毒带到了韩国，整个集装箱内的偷渡客几乎全部死亡，仅有一人侥幸逃入闹市之中，他携带着大量病毒但已产生抗体。很快，病毒迅速蔓延城市的各个角落。许多人在不知不觉间被感染，进而将死亡的阴影引向周围所有的人，感染、死亡的人数呈几何级增长，恐慌遍布整个盆塘。</p><p>影片再现了病毒侵入、传染、疫情爆发、爆发后的处理各个方面，有民众不知情的传播，有医生面对新病毒的束手无措，有政治家玩弄平衡手的手腕，有大面积的民众恐慌……当然，电影来源于生活却高于生活，影片剧情挺夸张。影片也并没有回避韩国体制所存在的问题，当局为了自身利益盲目进行隔离和封锁，导致更多的人员感染和死亡，也引发了民众普遍的不满，为了不让疫情蔓延到首尔，美国方面和韩国总理对盆塘市民进行强硬粗暴的隔离和镇压，感染了的人除了等死什么都不能做，如焚烧垃圾一般处理病人尸体，直接开枪射杀愤怒的民众……</p><p>影片有个皆大欢喜的结局，车仁表饰演的韩国总统深明大义，切实的为人民服务，敢为人民与美国方面叫板，最终取消了军事镇压，找到了抗体，事态才得以平息。<br>如果以十分来打分的话，我给此电影7.5分。</p><h3 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h3><p>非典也好、此次新冠疫情也罢，自然爆发或病毒传染而引发的灾难，其实很考量我们现实社会的体制，因为疫情会不仅仅是疫情，还会带来很多的社会效应，当局处理不当的话很容易造成大面积恐慌事件。人心是复杂的，在灾难面前往往趋利避害，因此而产生的悲剧事件比病毒本身有过之而无不及。<br>可怕的不仅仅有疫情，还有人心。<br>当我们着急忙慌的去指责这、指责那时，我们更要清楚：<br><strong>没有完美的方案。</strong>不管是怎样的方案，落到实处一定有人欢喜有人愁，真正展现出来的效果也一定是博弈的结果。<br>向这个系统中所有默默奋斗在前线的人员致敬，正是他们脚踏实地的苦干，才有眼下还算稳定的局面。<br>太政治敏感的话不好多写。</p><blockquote><p>如果尖锐的批评完全消失，温和的批评将会变得刺耳。<br>如果温和的批评也不被允许，沉默将被认为居心叵测。<br>如果沉默也不再允许，赞扬不够卖力将是一种罪。<br>如果只允许一种声音存在，那么，唯一存在的那个声音就是谎言。<br>—— 柏拉图</p></blockquote><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://grace-images.com/blog/2020-02-07-111412.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 i
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从场景“用户登录“认识软件测试</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/2fd2.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/2fd2.html</id>
    <published>2020-01-02T03:57:40.121Z</published>
    <updated>2020-01-02T12:51:15.065Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p>可能在大家眼中软件测试是很简单的工作，测试人员在很长一段时间也不受重视这也是事实，那么，我们是否真的理解测试呢？</p><p>我们先从一个简单登录场景来认识软件测试。</p><h3 id="功能性测试用例"><a href="#功能性测试用例" class="headerlink" title="功能性测试用例"></a>功能性测试用例</h3><p>在设计功能测试用例时，等价类划分方法和边界值分析方法是我们常用的测试用例设计方法。</p><blockquote><p><strong>等价类划分方法</strong>，是将所有可能的输入数据划分成若干个子集，在每个子集中，如果任意一个输入数据对于揭露程序中潜在错误都具有同等效果，那么这样的子集就构成了个等价类。后续只要从每个等价类中任意选取一个值进行测试，就可以用少量具有代表性的测试输入取得较好的测试覆盖结果。<br><strong>边界值分析方法</strong>，是选取输入、输出的边界值进行测试。因为通常大量的软件错误是发生在输入或输出范围的边界上，所以需要对边界值进行重点测试，通常选取正好等于刚刚大于或刚刚小于边界的值作为测试数据。</p></blockquote><p>我们可根据基本的方法设计出基本的功能测试用例。</p><h4 id="基本的功能测试用例"><a href="#基本的功能测试用例" class="headerlink" title="基本的功能测试用例"></a>基本的功能测试用例</h4><ol><li>输入已注册的用户名和正确的密码，验证是否登录成功；</li><li>输入已注册的用户名和不正确的密码，验证是否登录失败，并且提示信息正确；</li><li>输入未注册的用户名和任意密码，验证是否登录失败，并且提示信息正确；</li><li>用户名和密码两者都为空，验证是否登录失败，并且提示信息正确</li><li>用户名和密码两者之一为空，验证是否登录失败，并且提示信息正确；</li><li>如果登录功能启用了验证码功能，在用户名和密码正确的前提下，输入正确的验证码，验证是否登录成功；</li><li>如果登录功能启用了验证码功能，在用户名和密码正确的前提下，输入错误的验证码验证是否登录失败，并且提示信息正确。</li><li>……</li></ol><h4 id="还应考虑到："><a href="#还应考虑到：" class="headerlink" title="还应考虑到："></a>还应考虑到：</h4><ol><li>用户名和密码是否大小写敏感</li><li>页面上的密码框是否加密显示</li><li>后台系统创建的用户第一次登录成功时，是否提示修改密码</li><li>忘记用户名和忘记密码的功能是否可用</li><li>前端页面是否根据设计要求限制用户名和密码长度</li><li>如果登录功能需要验证码，点击验证码图片是否可以更换验证码，更换后的验证码是否可用；</li><li>刷新页面是否会刷新验证码；</li><li>如果验证码具有时效性，需要分别验证时效内和时效外验证码的有效性</li><li>用户登录成功但是会话超时后，继续操作是否会重定向到用户登录界面；</li><li>不同级别的用户，比如管理员用户和普通用户，登录系统后的权限是否正确</li><li>页面默认焦点是否定位在用户名的输入框中；</li><li>快捷键 Tab 和 Enter 等，是否可以正常使用。</li><li>……</li></ol><p>以上是功能性测试用例，除此之外，我们还应考虑到非功能性测试用例，包括安全性测试、性能测试、兼容测试等。</p><h3 id="非功能性测试用例"><a href="#非功能性测试用例" class="headerlink" title="非功能性测试用例"></a>非功能性测试用例</h3><h4 id="安全性测试用例包括："><a href="#安全性测试用例包括：" class="headerlink" title="安全性测试用例包括："></a>安全性测试用例包括：</h4><ol><li>用户码后台存储是否加密</li><li>用户密码在网络传输过程中是否加密；</li><li>密码是否具有有效期，密码有效期到期后，是否提示需要修改密码</li><li>不登录的情况下，在浏览器中直接输入登录后的 URL 地址，验证是否会重新定向到用户登录界面；</li><li>密码输入框是否不支持复制和粘贴；</li><li>密码输入框內输入的密码是否都可以在页面源码模式下被查看；</li><li>用户名和密码的输入框中分别输入典型的“SQL 注入攻击”字符串，验证系统的返回页面</li><li>用户名和密码的输入框中分别输入典型的“XSS 跨站脚本攻击”字符串，验证系统行为是否被簒改</li><li>连续多次登录失败情况下，系统是否会阻止后续的尝试以应对暴力破解；</li><li>同一用户在同一终端的多种浏览器上登录，验证登录功能的互斥性是否符合设计预期 11. 同一用户先后在多台终端的浏览器上登录，验证登录是否具有互斥性。</li><li>……</li></ol><h4 id="性能压力测试用例包括："><a href="#性能压力测试用例包括：" class="headerlink" title="性能压力测试用例包括："></a>性能压力测试用例包括：</h4><ol><li>单用户登录的响应时间是否小于 3 秒；</li><li>单用户登录时，后台请求数量是否过多；</li><li>高并发场景下用户登录的响应时间是否小于 5 秒；</li><li>高并发场景下服务端的监控指标是否符合预期；</li><li>高集合点并发场景下，是否存在资源死锁和不合理的资源等待；</li><li>长时间大量用户连续登录和登出，服务器端是否存在内存泄漏；</li><li>……</li></ol><h4 id="兼容性测试用例包括："><a href="#兼容性测试用例包括：" class="headerlink" title="兼容性测试用例包括："></a>兼容性测试用例包括：</h4><ol><li>不同浏览器下，验证登录页面的显示以及功能正确性；</li><li>相同浏览器的不同版本下，验证登录页面的显示以及功能正确性；</li><li>不同移动设备终端的不同浏览器下，验证登录页面的显示以及功能正确性；</li><li>不同分辨率的界面下，验证登录页面的显示以及功能正确性；</li><li>……</li></ol><h3 id="熟悉项目对错误进行推测"><a href="#熟悉项目对错误进行推测" class="headerlink" title="熟悉项目对错误进行推测"></a>熟悉项目对错误进行推测</h3><p>尽管上面这些测试用例已经比较完备了，但还是浮于表面，真正尽职尽责的测试人员要真正深入到项目当中去。根据我多年的测试经验，很多曾经我发现的重大Bug都是在熟悉项目之后，拿到具体的代码，看功能是如何实现的，架构如何，数据库的读写方式、数据库的读写分离、消息中间件Kafka的配置等等，分析流程和业务，有的放矢的去思考，去设计测试用例。</p><p>我刚开始工作做功能测试时，按照开发人员跟我讲解的业务流程做了几轮测试，之后拿代码来看就直接傻眼，很多细节但很关键的地方开发人员病没同我讲过，职场上每个人的时间精力都有限，“顾此失彼”的情况经常有，刚开始接触新项目时确实应该多问问，把握好一些基础的情况，但往后一定要自己多研究研究项目，别总被开发或产品牵着鼻子走。</p><p>在顺丰做性能测试时我就踩过很多坑，数据库的配置、Kafka的配置都是必须要考虑的，很多时候连基础环境配置部门分配过来的环境都是有问题的，根据具体业务批量生产接近真实业务的性能测试数据也是必要的。为了应付双十一的高峰期，兼顾硬件服务器的配置以及线程数量的配置，需要尽量以少的服务器资源承载更大的流量。这些都需要我们去深入了解项目。</p><p>在实际的项目中，留给测试的时间是非常有限的，至于具体执行那些测试用例我们要具体情况具体分析，那是后话，但是在设计测试用例时务必尽可能考虑周到。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;可能在大家眼中软件测试是很简单的工作，测试人员在很长一段时间也不受重视这也是事实，那么，我们是否真的理解测试呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们先从一个简单登录场景来认识
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>试着走近李鸿章</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/b825.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/b825.html</id>
    <published>2019-08-16T08:52:48.219Z</published>
    <updated>2019-08-16T10:13:37.316Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p>这次，我主要是想推荐一下这份谈话实录。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gbvxb9xgkP5KbEDZs6GCjg" target="_blank" rel="noopener">李鸿章伊藤博文日本马关谈判对话实录</a></p><p>十几年前，朋友考入中科大，在合肥，我当时得意洋洋的对他说，“宰相合肥天下瘦”，他回了我一句“你还不算文盲嘛”，这就是我对李鸿章最初的印象了，中学时代学过中国近代史的人估计对他都没有什么好印象吧，且不说别的，最丧权辱国的《马关条约》和《辛丑条约》总是他签的吧？</p><p>随着后来读书越来越多，我发现这不是一个可以让我来嘲笑的人，一位权臣，75岁仍然能为治理黄河水患的事兢兢业业，我为自己的无知感到惭愧，尤其是甲午战争，当北洋舰队被日军一点一点勒死在刘公岛时，老头半辈子的心血付诸东流，我为国心痛，也心疼这位在晚清风雨飘摇的动荡中仍脚踏实地做事的人。</p><p>其实甲午战争前，李鸿章就知道这场仗不能打、打不赢，晚清几十年的洋务运动，所谓的“同光中兴”不过是个唬人的幌子，可他的声音在光绪及整个朝堂的主战声音下显得格外微弱，于是，打了，输了，背了骂名了，声誉扫地，名望尽失，也被逐步请出权力中枢。甲午战争时，当时辽宁和山东由不同的人分管，李鸿章需与他们一一商量合作，这些人中有李鸿章的政敌，尤其是在山东的陆战中，不但不支援李鸿章的北洋舰队，反而把军队撤出几十里，任由日军从陆地上包抄北洋舰队，最后驻守在刘公岛的丁汝昌一直在等李鸿章的援军，哪里还能有什么援军呢？也难怪西方人说说甲午战争是“以李鸿章一人敌日本一国”。梁启超在《李鸿章传》中认为“缺乏眼界和见识，使得李鸿章仅仅是一个‘时势所造的英雄’，无法成为能够创造时势的英雄”，我现在倒觉得在晚清那样的环境下，梁启超对李鸿章的要求未免太高了，拿笔写是容易的，落在实处总是困难重重的。</p><p>然而，这样一位“丧权辱国、割地赔款”的晚清权臣，却赢得了国际上对手对他的肯定与称赞，</p><blockquote><p>“即使是在李鸿章事业最兴盛的时代，他在朝廷内部的势力都是相对薄弱的，但他可以凭借机智纵横天下，能够心平气和、从容地解决各种困难和纠纷，找遍全世界，都少见能与他相比的。而他办理洋务是否有成效也先不说，然而究竟是谁引导清朝进步到今天的程度的？因此不能不说，是李鸿章。” ——日本报纸评论李鸿章</p></blockquote><p>前阵子看到这篇李鸿章和伊藤博文在马关的谈话实录，内心的心痛、愤怒在翻滚，看倒李鸿章为十天八天的期限都在争时，看到伊藤博文的咄咄逼人时，画面感立马就出来了，我觉得这份谈话实录应该值得更多的国人看到，看到一个国家积贫积弱时在外交场合下的被动，看到这段不应该被我们遗忘的历史。</p><p>谈话实录内容很长，如时间充足，不妨读完。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gbvxb9xgkP5KbEDZs6GCjg" target="_blank" rel="noopener">李鸿章伊藤博文日本马关谈判对话实录</a></p><blockquote><p>或许正是李鸿章的务实和实干、在局限的环境中从容地解决困难的这种品质，使他成为国际舞台上不可替代的中国角色，也正是他不爱惜名声、不逃避责任的个性使得他在满清朝廷、当代精英、西方国家甚至是在敌对的日本都能获得认可和谅解。</p></blockquote><p>面对烂摊子仍能心平气和从容解决问题的李鸿章值得我为他点赞，也值得我好好学习。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;这次，我主要是想推荐一下这份谈话实录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/gbvxb9xgkP5KbEDZ
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="其他" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E5%85%B6%E4%BB%96/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何阅读财报——完结篇</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/4bd2.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/4bd2.html</id>
    <published>2019-08-07T13:50:36.041Z</published>
    <updated>2019-08-07T15:26:59.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p>在前面的文章中，我们就如何读财报，先后学习了有关财报基础知识，读财报时要分析企业哪些方面，怎么去分析，我们还详细的介绍了了财报的三张表，以及怎样识别财务造假，如果你不记得前面的内容了，不妨再去回顾一下。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oHME_hldAOp1UysLqY1HBQ" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——预备篇</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tmzHa2JWK3aig0y6bTLAhA" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——现金流量分析</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jpCHT_RfT7jeQ-x1ZQFylQ" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——经营能力分析</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B7cXgbJr4kDupx9iGSEHHg" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——盈利能力分析</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JmQxolQ_ZKu7nC3X0IWfRQ" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——财务结构分析</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Zcyiwe4RXqrAiiRBso2f4w" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——偿债能力分析</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ghzPrgiehc81BtJOY7dU0A" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——三大表解读</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vPwhrdXS2JawxDTDqxFFaQ" target="_blank" rel="noopener">如何识别财务造假</a></p><p>其实关于财报我还有蛮多想写的，比如信息与决策、杜邦分析法、给股票估值的几种方法、“真实并非全部”、可持续利润、护城河等等，只是鉴于我自己应用的尚不熟练，加上目前的精力有限，先暂告一段落，争取以后慢慢补上。</p><p>好，我们现在来整体回顾一下：<br><img src="http://grace-images.com/blog/2019-08-07-%E4%BA%94%E5%A4%A7%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8A%9B%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E5%A4%A7%E7%BA%B2%E5%9B%BE.png" alt=""></p><p><strong>现金流量</strong><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tmzHa2JWK3aig0y6bTLAhA" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——现金流量分析</a><br><img src="http://grace-images.com/blog/2019-08-07-%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F.png" alt=""></p><p><strong>经营能力</strong><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jpCHT_RfT7jeQ-x1ZQFylQ" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——经营能力分析</a><br><img src="http://grace-images.com/blog/2019-08-07-%E7%BB%8F%E8%90%A5%E8%83%BD%E5%8A%9B.png" alt=""></p><p><strong>盈利能力</strong><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B7cXgbJr4kDupx9iGSEHHg" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——盈利能力分析</a><br><img src="http://grace-images.com/blog/2019-08-07-%E7%9B%88%E5%88%A9%E8%83%BD%E5%8A%9B.png" alt=""></p><p><strong>财务结构</strong><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JmQxolQ_ZKu7nC3X0IWfRQ" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——财务结构分析</a><br><img src="http://grace-images.com/blog/2019-08-07-%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%BB%93%E6%9E%84.png" alt=""></p><p><strong>偿债能力</strong><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Zcyiwe4RXqrAiiRBso2f4w" target="_blank" rel="noopener">如何阅读财报——偿债能力分析</a><br><img src="http://grace-images.com/blog/2019-08-07-%E5%81%BF%E5%80%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B.png" alt=""></p><p><strong>五大数字力阅读财报</strong><br><img src="http://grace-images.com/blog/2019-08-07-%E4%BA%94%E5%A4%A7%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8A%9B%E6%A8%A1%E5%9E%8B.png" alt=""></p><p>以上就是MJ老师的五大数字力模型，我这里推荐一篇文章——<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xE3EehE2eMuGP8UaHRL2jQ" target="_blank" rel="noopener">公司分析之海康威视</a>，看看具体如何用这个模型去做企业分析。<strong>仅作参考，不构成任何投资建议。</strong></p><p>希望我们能多用多练习。</p><p>下面，我慷他人之慨的分享一个企业分析框架的Demo，可见，读财报只是企业分析中的一小部分，我只能说，学会读财报能让我们在投资的过程中避开八成左右的坑。</p><h3 id="企业分析框架"><a href="#企业分析框架" class="headerlink" title="企业分析框架"></a>企业分析框架</h3><h4 id="一，行业整体情况"><a href="#一，行业整体情况" class="headerlink" title="一，行业整体情况"></a>一，行业整体情况</h4><p>1，行业的发展前途或者说天花板？<br>2，行业目前的景气度或者说供求关系？<br>3，行业的产能利用与产能投资情况。<br>4，行业的竞争性如何？</p><ul><li>是同质化竞争还是差异化竞争。</li><li>是寡头垄断性行业，还是充分竞争性行业。</li><li>行业集中度分析。</li></ul><h4 id="二，企业基本情况"><a href="#二，企业基本情况" class="headerlink" title="二，企业基本情况"></a>二，企业基本情况</h4><p>1，企业在行业中的地位</p><ul><li>历史上企业的市场占有率是提高还是下降？</li><li>企业在行业中的毛利率净利率是否存在优势。</li><li>企业有什么独特的竞争优势。</li><li>企业的生产成本、生产技术是否存在优势。</li></ul><p>2，企业历史经营数据。</p><ul><li>分析主营收入趋势，是稳定增长还是大起大落。</li><li>分析毛利率、净利率、净资产收益率趋势，是提高还是下降。</li><li>分析三项费用趋势，其三项费用比例相对主营收入是同步还是提高或下降。</li><li>有无扩大市场占有率或增加产能计划，并分析。</li></ul><h4 id="三，资本市场情况"><a href="#三，资本市场情况" class="headerlink" title="三，资本市场情况"></a>三，资本市场情况</h4><p>1，行业在资本市场的估值情况。<br>2，标的公司在行业中的估值情况。<br>3，行业在未来波动中的市场估值变化趋势。<br>4，未来或有可能的投资收益</p><p>一份书单，以供参考。<br>《怎样选择成长股》<br>《聪明的投资者》<br>《巴菲特致股东的信》<br>《巴菲特的护城河》<br>《投资中最简单的事》<br>《股市进阶之道》<br>《邓普顿教你逆向投资》<br>《小岛经济学》<br>《穷查理宝典》<br>《投资最重要的事》<br>《价值投资实战手册》<br>《巴菲特之道》</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;在前面的文章中，我们就如何读财报，先后学习了有关财报基础知识，读财报时要分析企业哪些方面，怎么去分析，我们还详细的介绍了了财报的三张表，以及怎样识别财务造假
      
    
    </summary>
    
      <category term="商业" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A/"/>
    
    
      <category term="财报" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E8%B4%A2%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毕业季的未名湖畔</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/c80d.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/c80d.html</id>
    <published>2019-06-29T07:25:47.956Z</published>
    <updated>2019-07-07T06:46:09.682Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p><img src="http://grace-images.com/blog/2019-06-29-3171561798826_.pic.jpg" alt=""><br>最近搬出了住了四年多的房子，暂别深圳，似乎神的力量在召唤，我突然就来到了北京，缘分真是件奇妙的事，临出发的时候我才反应过来这是我第一来北京，也是第一次来北方。朋友就住在北大附近，她在这里住了一两年了，经由北大的熏陶和洗礼，她喜欢经济与哲学，爱上了在这上课的时光，她很感激在这里的这段时间，于是也把我引到了这里，风景倒是其次，这里独一无二的文化底蕴确是其精神底座，走在校园里的那些风华正茂的学生，迎面而来的青春气息，那自信昂扬的精神面貌，让我瞬间觉得自己沐浴在青春阳光下。</p><p>倒不是觉得自己不年轻了，只是工作这么多年，多多少少有些油烟味在自己身上，此时来到这里，看着身着毕业服的他们，有一种由内而外的羡慕，年轻，朝气蓬勃，仿佛世界都是他们的，未来会由他们书写，看着他们一个个拍着毕业照，三五个，或者成班，让我回想到自己毕业时的场景，想起那段毕业说再见的时光。</p><p>有天傍晚，在未名湖畔看鸳鸯戏水，正好遇到一物理学院的老师，今年54岁的她马上就面临退休，她这一生，从护理到国际贸易，后来又学习教育管理，如今又在修心理学博士，每次跨度都挺大，经历过文革，也经历了改革开放祖国崛起的历程，究其一生都在寻找自己，或者说在寻找自己热爱的东西。此前我还一直为自己上下求索而不知自己在何处觉得有些惴惴不安，芸芸众生，出走一生不知自己所在的却是绝大多数，常态而已，我想很多人如我一般，边工作着，边迷茫着。</p><p>我的这位朋友之前分享了北大的毕业演讲词，我在<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bVvGjLg6PcT76k8mdmOiyA" target="_blank" rel="noopener">忠实于自己的与众不同</a>文中也分享给你了，如果可以，你不妨一字不差的阅读一遍，在迷茫是主旋律的这个时代，或许可以为你指一盏明灯，这几个月我自己也十分纠结过，可我自己最终选择遵从自己的内心，即便知道现实与想象的差距，我也想先下定决心走一走自己想走的路，当然我也知道自己舍弃了哪些。</p><blockquote><p><strong>做一个忠实于自己的与众不同的（平凡人）</strong>。</p></blockquote><p>连来几天都是阴天，后才晴空万里，真是天公作美。其实我倒是对天气没什么大的要求，只是蓝天白云下的未名湖格外的美，湖畔边杨柳依依，随风而动，婀娜的身姿尽入眼帘，水映博雅塔，光影盈碧波。这座学术殿堂，陪伴着国人从近代走向现在。我是不爱照照片的，这几天来来回回走过这里多次，我还是不免俗的留念了一下。北京现在30+度，许是天气干燥的缘故，我却不觉得热，天朗气清，这一点与南方很不同，深圳这个温度早就是湿哒哒黏糊糊的了。</p><p>有人说，每个人都会经历三个阶段，知道父母是普通人，知道自己是普通人，知道自己的孩子是普通人。我们渐渐的不会去强求父母，不会去虐待自己，不会去苛责孩子，我倒不觉得这就是消极了，而是一种更加豁达坦然的心态。弟弟马上就高三了，从他出生到现在，我如父如母的陪伴着他的成长，有人曾对我说“你一定对你弟弟要求很高吧”，说这话我并不意外，只是我对他更多的期待是他能全力以赴的去做一件事，在他没有找到自己真正想做的事之前，全力以赴的去读书学习也是不错的。</p><p>这几天在这边看书，身边坐着很多学霸，临近放假，自习区的学习氛围仍旧十分浓厚，有一次对面坐着一位男生，厚厚的眼镜片似乎就预示着他看了多少书做了多少题，我看他一直都在埋头写推理过程，也没留意，有一次正好他暂时离开一会，我看到他的习题集，夹上各种笔记和注解，差不多有字典那么厚，密密麻麻全部都是，一脸惊愕，在这里的学生，我从表面上看不出来他们有多聪明，可有多么勤奋我是实实在在看到了的。</p><p>我从内心深处非常感谢朋友领我来这里，北大如她的后花园，谢谢她与我分享。</p><p>有点不知怎么收尾，以“不知收尾”来收尾吧。<br><img src="http://grace-images.com/blog/2019-06-29-621561797989_.pic_hd.jpg" alt=""></p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://grace-images.com/blog/2019-06-29-3171561798826_.pic.jpg&quot; alt=
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于投资理财，一份常用网站清单</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/6cd5.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/6cd5.html</id>
    <published>2019-05-12T16:16:21.801Z</published>
    <updated>2019-06-14T10:22:10.706Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p>整理了一些投资理财网站，希望对你有用。也欢迎读者朋友补充和推荐。</p><h3 id="基金投资篇"><a href="#基金投资篇" class="headerlink" title="基金投资篇"></a>基金投资篇</h3><p><a href="http://www.1234567.com.cn" target="_blank" rel="noopener">天天基金网</a><br>有基金排名、基金分类、基金经理、费率、历史表现、持仓、换手率等各类数据，非常全面丰富。<br>此外还有<a href="https://www.howbuy.com/?ozs=631830-1497" target="_blank" rel="noopener">好买基金网</a>、<a href="https://www.licai.com/?utm_source=fbdsem&amp;utm_subsource=geshanglicai" target="_blank" rel="noopener">格上财富</a></p><p><a href="http://www.csindex.com.cn" target="_blank" rel="noopener">中证指数官网</a><br>中证指数有限公司是由上海证券交易所和深圳证券交易所共同出资成立的指数公司。平常遇到的各类上证系列、深证系列、中证系列指数的成分股、编制规则、市盈率等，都能够在中证指数官网找到。</p><p><a href="https://danjuanapp.com" target="_blank" rel="noopener">蛋卷基金</a><br>雪球出品的基金交易平台，主打基金策略智能定投，将一些常用的策略如二八轮动、动态平衡等运用到基金组合上，自动调仓。看好什么策略就可以一键买入，自动执行。</p><p><a href="http://cn.morningstar.com" target="_blank" rel="noopener">晨星网</a><br>国际权威评级机构，自身并不进行基金和股票投资，能够保证它的评级和分析的独立性以及客观性。基金筛选功能比较细致完善，并且自有一套<strong>九宫格评级体系</strong>，具有一定的参考价值，它家独创的晨星投资风格箱被广泛应用于基金分析。</p><p><a href="https://qieman.com" target="_blank" rel="noopener">且慢</a><br>国内首个智能基金组合平台，打破传统的基金超市模式，采用基金组合的形式一键下单、一键调仓，以实现预期的投资目标或策略。包括入驻且慢各大V的策略实盘，可以一键跟投。</p><p><a href="http://www.zhitouxing.com" target="_blank" rel="noopener">智投星</a><br>这是一个可以自己DIY定投策略的网站，满足个性化需求。智投星提供了强大的定投回测功能，你可以依照你的想法设置参数进行收益回测，设置好后形成计划，系统会实时监控进行投资提醒，指导未来的交易。</p><p><a href="https://www.lixinger.com" target="_blank" rel="noopener">理杏仁</a><br><strong>指数基金估值必备</strong>，对于指数查询的设计非常人性化，基金现在便不便宜一目了然，不过需要<strong>付费</strong>才能看到相关数据。除了能查看各类指数估值外，<strong>它的财报功能也比较有特色。提供超过10年的历史数据、上千种不同财务指标和不断发展的各类数据模型</strong>。通过设定财务指标区间，能够快速从几千家上市公司筛选出想要的标的。</p><p><a href="https://www.jisilu.cn" target="_blank" rel="noopener">集思录</a><br>被誉为中国最专业的<strong>低风险投资工具型社区</strong>，可转债套利、逆回购真实收益、LOF套利、T+0 QDII套利、分级基金套利、停牌股套利、打新股等等，都可以用集思录获取最直接信息，不需要计算，一目了然。不过有些专业数据，比如港股/美股REITs数据，需要付费购买。</p><h3 id="股票投资篇"><a href="#股票投资篇" class="headerlink" title="股票投资篇"></a>股票投资篇</h3><p><a href="https://xueqiu.com" target="_blank" rel="noopener">雪球</a><br>国内最大的投资者交流社区，云集各路投资大V、机构，关注账号就可获得最及时的资讯，包括公司动态、基本面的解读、同行业的进展。你也可以跟着这些大V学习分析问题的思路和逻辑，了解感兴趣行业的动向，最后学着自己分析公司，自己作出判断，就能帮你完成构建投资体系的“二次升级”。</p><p><a href="https://caibaoshuo.com/" target="_blank" rel="noopener">财报说</a><br>根据“五大数字力”而来，能清晰的看到近几年公司的现金情况、盈利能力、经营能力等。</p><p><a href="https://www.kancaibao.com" target="_blank" rel="noopener">看财报</a><br>“看图说话”的财报网站，不用你一张张去找数据，也不用你计算。你想比较同一家公司不同年份的数据，或者是不同公司的数据，它会用各种直观的饼状图、柱状图呈现出来，方便又高效。</p><p><a href="http://www.cninfo.com.cn" target="_blank" rel="noopener">巨潮资讯</a><br><strong>中国证监会指定的信息披露网站</strong>，除了各上市公司的历年年报，在这里也可以了解各类提示、公告、IPO等动态，随时随地掌握市场以及关注的股票最新资讯。</p><p><a href="https://guorn.com" target="_blank" rel="noopener">果仁网</a><br>付费工具，不用写代码，可以很方便地将投资思路量化，设置参数指标进行选股、模拟运行、一键下单。适合入门级的量化投资者。</p><p><a href="http://data.eastmoney.com" target="_blank" rel="noopener">东方财富网</a><br>除了年报、研报、资金流向等一些统计数据外，还有许多特色数据，例如限售解禁、高管减持等，便于我们回避风险。可转债打新、新股数据、停复牌等，实用直观。</p><p><a href="http://www.sse.com.cn/" target="_blank" rel="noopener">上交所</a><br><a href="http://www.szse.cn/" target="_blank" rel="noopener">深交所</a><br><a href="https://www.hkex.com.hk/?sc_lang=zh-HK" target="_blank" rel="noopener">港股</a></p><h3 id="其他投资篇"><a href="#其他投资篇" class="headerlink" title="其他投资篇"></a>其他投资篇</h3><p><a href="https://cn.tradingview.com/symbols/TVC-GOLDSILVER/" target="_blank" rel="noopener">金银比</a><br>黄金白银套利中，除了双边的汇率换算，还有一个非常重要的指标金银比，这个网站上能直观的查看历史水平和实时变动。</p><p><a href="http://value500.com" target="_blank" rel="noopener">value500投资导航</a><br>投资理财领域的hao123，网罗了各类数据工具，还有财经博客、资讯、媒体、杂志、行业、商业等围绕投资理财展开的各类网站导航。</p><h3 id="宏观经济篇"><a href="#宏观经济篇" class="headerlink" title="宏观经济篇"></a>宏观经济篇</h3><p><a href="http://www.stats.gov.cn" target="_blank" rel="noopener">国家统计局</a><br>官方统计的权威数据。全国的、地区的各类GDP、CPI、PMI、PPI、M0、M1、M2等经济指标，都可以查到。</p><p><a href="https://wallstreetcn.com/markets/bonds/china10year" target="_blank" rel="noopener">十年期国债收益率</a><br>国债收益率的变动能够较好地表现未来经济走势预期，并且10年期国债是中长期国债流动性最好的品种。债券收益率变动之所以能反映经济预期，是因为银行作为国内债券的主要配置者在中国的金融体系中具有至关重要的作用，而债券收益率变动能够很好地反映银行的风险偏好和经济预期。</p><p><a href="http://www.shibor.org" target="_blank" rel="noopener">上海银行间同业拆放利率</a><br>shibor是了解银行资金是否充足的晴雨表，也是了解无风险利率最简便快捷的方式。shibor升高，说明市场比较缺钱，反之，银行资金充足，市场比较宽松。</p><p><a href="http://www.chinamoney.com.cn" target="_blank" rel="noopener">汇率</a><br>汇率对国内的总供给、产业结构、就业水平等国内经济以及贸易、资本流动、外汇储备等国际收支都有不同程度的影响。对于一些有出国留学、差旅需求的人来说，可以关注汇率变化，及早做好财务安排。</p><p><a href="http://www.qqjjsj.com" target="_blank" rel="noopener">全球经济数据</a><br>包含了全球的股市、债市、外汇、房产、商品、宏观经济等诸多数据以及研究报告。</p><p><a href="https://www.federalreserve.gov/" target="_blank" rel="noopener">美联储</a><br>“美联储一打喷嚏，全球都感冒”</p><h3 id="企业查询"><a href="#企业查询" class="headerlink" title="企业查询"></a>企业查询</h3><p><a href="https://www.tianyancha.com" target="_blank" rel="noopener">天眼查</a><br>天眼查是一款“都能用的商业调查工具”，实现了企业信息、企业发展、司法风险、经营风险、经营状况、知识产权等40种数据维度查询，尤其是复杂的股权关系，天眼查采用了思维导图的方式呈现，清晰明了。任何骗子“假”公司都逃不过你的火眼金睛了。</p><p><a href="https://www.qichacha.com" target="_blank" rel="noopener">企查查</a><br>我个人比较常用的网站，与天眼查类似，数据更新速度很快，VIP服务很不错。</p><h3 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h3><p><a href="http://index.baidu.com/v2/index.html#/" target="_blank" rel="noopener">百度指数</a>，谷歌指数</p><p><a href="https://bbs.pinggu.org/" target="_blank" rel="noopener">人大经济论坛</a>国内最大的经济、管理、金融、统计在线教育和咨询网站</p><p><a href="http://www.gtarsc.com/Home/Index" target="_blank" rel="noopener">国泰安数据服务中心</a></p><h3 id="网贷、理财产品篇"><a href="#网贷、理财产品篇" class="headerlink" title="网贷、理财产品篇"></a>网贷、理财产品篇</h3><p><a href="https://www.chinawealth.com.cn" target="_blank" rel="noopener">中国理财网</a><br>网站收集了各家银行理财产品的数据，任何一款在售的、合法的理财产品，都可以在这个网站上找到，并提供了搜索筛选功能。每款银行理财产品都有专属的理财编码，搜索框输入产品的编码就可以辨别真伪啦。</p><p><a href="https://www.wdzj.com" target="_blank" rel="noopener">网贷之家</a><br>提供各家网贷平台的基本信息，包括排名、成交量、投资者评价、预期年化收益率等，除了基本信息外，还有各家平台的评级、行业发展资讯、行业新闻动态，便于我们筛选适合自己的网贷平台，采集的数据每60秒钟更新一次。</p><p><a href="https://www.p2peye.com" target="_blank" rel="noopener">网贷天眼</a><br>同样也是网贷评级网站，第三方平台的优点是数据的维度比较全，但数据统计口径可能会不相同，所以大家要多参考几个第三方平台来观察，兼听则明。</p><p><a href="http://www.dailuopan.com" target="_blank" rel="noopener">贷罗盘</a><br>综合网贷评级网站，汇集了网贷之家、网贷天眼、融360、贷罗盘、星火评级、羿飞评级等多家第三方的数据，从多个维度进行综合总评级。</p><p><a href="http://www.miitbeian.gov.cn" target="_blank" rel="noopener">工信部备案管理系统</a><br>对于网贷平台，是否真实可信，可以通过工信部网站查询它的经营主体、营业执照、组织机构代码证、税务登记证以及网站ICP经营许可证，如果没有这个证属于非法经营。</p><p><a href="https://dp.nifa.org.cn" target="_blank" rel="noopener">中国互联网金融协会</a><br>国家官方认证的互联网金融登记披露平台，目前要求披露的信息主要有两部分，一是从业机构信息，包括企业基本信息、治理信息、财务会计信息等，二是经营信息，主要包括用户规模、交易规模和逾期情况等，投资者都可以方便地查看。</p><p>声明一下，以上的网站本人并非全部都用过，多数网站是根据别人推荐而来，读者朋友，如果你有好的资源，欢迎留言分享。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;整理了一些投资理财网站，希望对你有用。也欢迎读者朋友补充和推荐。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;基金投资篇&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#基金投资篇&quot; class=&quot;hea
      
    
    </summary>
    
      <category term="其他" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%85%B6%E4%BB%96/"/>
    
    
      <category term="投资" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
      <category term="理财" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E7%90%86%E8%B4%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何阅读财报——如何识别财务造假</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/56dc.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/56dc.html</id>
    <published>2019-04-19T07:19:03.037Z</published>
    <updated>2019-07-07T06:20:40.074Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p>在前面的几篇文章中，我们已经知道了看财报时要关注的一些基本指标，但是我们也应该清楚，数据归数据，数据有可能只能反应公司片面的情况，可能公司对一些情况会有所偏重或隐瞒，换言之，就是有可能企业展示给大家看的是它愿意给大家看的，更有甚者，数据也可能造假。那么，我们怎么去识别财务造假呢？</p><p>我们都知道，重要线索通常出现在那些感觉“不对劲”或者反常的地方。常用的方法是计算企业重要维度的财务指标，然后看哪些指标和行业平均水平有明显差异，或者指标之间是否有内在矛盾。这些就是“红色信号”，也是重要的线索。</p><p>找到线索之后，要和其他信息相互印证。任何财务数据的特征和变化，都需要在非财务数据中得到相应的支持。如果两者相符，就增大了企业诚实报告经营情况的概率，如果不相符，就可能说明企业可能存在财务造假。</p><h3 id="横看——与同行对比"><a href="#横看——与同行对比" class="headerlink" title="横看——与同行对比"></a>横看——与同行对比</h3><p>一般我们会先从收入看起。通过下面这两张图，你就可以看到蓝田的主营业务收入和应收账款的同行业对比。<br>我们来看下面这幅图<br><img src="http://grace-images.com/blog/2019-07-07-055335.jpg" alt=""><br>与同行相比，你发现了什么？蓝田的销售额是行业中最高的，但是应收账款却是行业内比较低的。应收账款代表什么呢？代表非现金销售，就是先提货，后给钱的赊销方式。赊销越多，应收账款越高。我们看到，蓝田的赊销比例是比较低的。</p><p>这已经是一个异常信号了，再结合商业常识，我们知道赊销是促进销售的一种手段。如果有两家差不多的公司，一家允许你可以先提货，后给钱，另外一家必须一手交钱一手交货，那你肯定选第一家对吧。而蓝田的应收账款是行业内最低的，说明蓝田在销售时，主要采用“钱货两清”的方式，不允许客户欠款。</p><p><strong>这么苛刻的销售条件，还能在有这么高的收入，行业销售第一名，这就是一个重要的异常信号了</strong>。既然已经发现异常就可以继续往下挖，蓝田是一个经典案例，我这里就不多说了。</p><h3 id="竖看——历史数据分析"><a href="#竖看——历史数据分析" class="headerlink" title="竖看——历史数据分析"></a>竖看——历史数据分析</h3><p>我们再来看下闹<strong>假疫苗事件</strong>的长生生物，长生生物也是一家财务造假很典型的公司，<a href="https://www.tmtpost.com/3362167.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.tmtpost.com/3362167.html</a> ，网上这篇文章有对长生生物财务造假的分析，不妨看看。</p><p>长生生物造就“纸面富贵”的增收利器就是<strong>研发费用资本化</strong>。所谓研发费用资本化，指的是<strong>企业研发费用由于产生经济效益，而不必再计入成本而计入企业无形资产的一种财务操作模式。</strong>但，能够确实产生经济效益的研发费用可以进行资本化，如果不行只能计入当期损益或者说利润表。资本，就是得带来经济效益的才能算资本，否则只能算成本/费用。</p><p>有些公司，对核心重要员工的高层给出的工资，是不计在成本里面的，你能理解是为什么么？</p><p>另外，我们从长生生物的财务报表上看到，<strong>大股东们的“精准”减持</strong>，这意味着什么？你还记得前面我们说过的<strong>那根棒子</strong>妈？如果不记得了，记得回过头再去看下<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JmQxolQ_ZKu7nC3X0IWfRQ" target="_blank" rel="noopener">财务结构</a></p><h3 id="交织——财务信息与商业常识进行相互印证"><a href="#交织——财务信息与商业常识进行相互印证" class="headerlink" title="交织——财务信息与商业常识进行相互印证"></a>交织——财务信息与商业常识进行相互印证</h3><p>财报只能占我们分析一家企业的60%，还有40%分别是生活常识和商业常识，就像超市，我们买东西从来都是一手交钱一手交货的，那么按常理来说超市的收货天数就应该很短，是典型的收现金的企业。再比如我们前面已经说过的蓝田案例，销售额很高，又有很严苛的销售条件，尤其是跟同行比，用常识我们也知道这很不正常。</p><p>我这里还得说一下一些<strong>看似异常</strong>的数据，也并不一定就真的造假，每个行业和企业都有自己的特征，比如有些企业某个企业发生了重大事件导致对企业财报有很大影响，所以，我们没必要对异常的地方就一棍子拍死。<strong>但是，发现异常，我们需要去仔细分析，然后得出自己的结论。</strong>很难有财报完美的公司，如果有，你放心，它基本上也会有很高的价格。</p><p>总结一下，财务信息的合理性我们可以从以下几个方面去分析：</p><ul><li>历史数据分析</li><li>与其他企业的横向对比</li><li>以财务信息与商业常识进行相互印证</li></ul><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;在前面的几篇文章中，我们已经知道了看财报时要关注的一些基本指标，但是我们也应该清楚，数据归数据，数据有可能只能反应公司片面的情况，可能公司对一些情况会有所偏
      
    
    </summary>
    
      <category term="商业" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A/"/>
    
    
      <category term="财报" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E8%B4%A2%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何阅读财报——三大表解读</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/2a13.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/2a13.html</id>
    <published>2019-04-19T06:29:51.033Z</published>
    <updated>2019-04-28T08:06:56.317Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><script type="text/javascript" src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=default"></script><p>先声明一下，文中若提及的公司，都只是示例，不构成投资参考。</p><p>我们在预备篇里面已初步介绍过三大表：利润表、资产负债表、现金流量表，它们的作用分别是：</p><ul><li>利润表：赚钱</li><li>资产负债表：左边花钱、右边找钱</li><li>现金流量表：算钱<br>并且在分析企业的各个指标中已经认识到了这三张表，下面我们来详细的来看看这三张表。</li></ul><h2 id="利润表：长期稳定、获利能力"><a href="#利润表：长期稳定、获利能力" class="headerlink" title="利润表：长期稳定、获利能力"></a>利润表：长期稳定、获利能力</h2><h3 id="概念"><a href="#概念" class="headerlink" title="概念"></a>概念</h3><p>这里先来回顾一下“利润表”的一些关键知识点，对它的一些理解误区及其应用。</p><p><strong>利润表的目的：让我们知道一家公司在一段时间内是赚钱还是亏钱。</strong>，有月报，季报，中报（半年）和年报，其中，<strong>年报准备时间最充分，信息披露最详细，可参考度最高。</strong></p><p>与个人收入相似，营业收入也要扣除各种成本、费用、税之后才能得到净利润，就像一个漏斗。</p><h3 id="利润表的几个注意点"><a href="#利润表的几个注意点" class="headerlink" title="利润表的几个注意点"></a>利润表的几个注意点</h3><p><strong>1. 净利润不等同于现金流，利润表是推估的概念。</strong></p><p>我们平常开个小饭店或杂货铺，可以一手交钱一手交货，天天收现金。但，<strong>大部分公司并不是采用这种现金交易的方式</strong>。</p><p>【付款周期】大多数情况下为了做更多生意，企业都会给客户一定的付款优惠条件。比如先交一部分定金，后面才结算全部款项，所以这当中就会有一段时间，虽然产品或服务已经提供给了客户，但钱还没到。</p><p>【收不到款的不确定因素】可能产品质量问题导致收不到全款，甚至退货；若是下游公司倒闭，货款直接就收不回来。还有的可能赖账之类的，在没有打进银行卡前都不能算在自己真正的收入上。</p><p><strong>2. 营业收入高，不一定代表公司就好。</strong></p><p>就像一个人收入很高，如果花销很大的话，那么他真正赚到手的钱并没有多少了。</p><p>企业营业收入高，也不一定代表它赚钱就多，还要看成本和费用，还记得漏斗吗？以后如果看到媒体说某某企业营收创新高时，我们不必激动，不妨思考一下，企业营收这么多，是否真的赚到钱了？<strong>在财务世界中，绝对金额没有太大的意义，充其量代表规模大小而已。</strong></p><p><strong>3. 看利润表，不能光看单一指标，要连续看5年的数据。</strong><br>财报是企业的体检表，就像我们身体健康一样，不大可能一下子由好转不好，或者由不好转好，最具代表性的就是<a href="https://www.jianshu.com/p/c78c670d4dd8" target="_blank" rel="noopener">毛利率</a>了。</p><p><strong>4. 关注行业对比。</strong><br>不同的行业有不同的特征，比如超市一般利润都不高，但收现金；餐饮业的毛利率要50%以上；白酒行业做生意的完整周期普遍较长，手里现金要多一些才合适，毛利率会很高等等。</p><p>我们不能单看某一企业单方面的变化，比如营业收入方面，我们不仅要看企业营业搜入绝对值的增长，还要看是否高于行业平均水平。只有营业收入增长速度高于行业平均增长速度，才能证明企业的市场份额在扩大。</p><p><strong>5. 利润表上的营业外收入不靠谱。</strong><br>如果一家公司的利润大部分收入来源于营业外收入，而不是靠它的主营业务，这样的公司，其<strong>盈利能力不能持续</strong>。</p><p><strong>利润表不仅能告诉我们一家企业今年赚了还是亏了，还能在区分可持续项目和不可持续项目的基础上，推测企业未来的盈利能力。</strong></p><h3 id="如何阅读利润表"><a href="#如何阅读利润表" class="headerlink" title="如何阅读利润表"></a>如何阅读利润表</h3><p>利润表的八字箴言：【<strong>长期稳定、获利能力</strong>】</p><ul><li>从<strong>毛利率</strong>判断是不是一门好生意？和同行比较，毛利率处于什么水平？</li><li>从<strong>营业利润</strong>判断有没有赚钱的真本事！毛利-利润=费用，这家企业的费用率如何，企业有没有规模？是否行业前三甲？都可以从费用率中看到。</li><li>看<strong>营业额</strong>是否高？如果营业额很小的话，其他几项意义也不大。</li><li>从<strong>净利润</strong>看，公司是亏钱还是赚钱？</li><li>关注利润结构，更重要的是可持续利润</li></ul><h3 id="会计利润与经济利润"><a href="#会计利润与经济利润" class="headerlink" title="会计利润与经济利润"></a>会计利润与经济利润</h3><p>为什么要区分一下这两个不同的概念呢？因为<strong>资金的机会成本</strong>，一家公司，投资A项目能赚1000万，投资B项目能赚2000万，现在，这家公司投了A项目，那么，它是赚了还是赔了？站在会计利润的角度，它是赚了1000万的，但是站在经济利润的角度，它是亏了1000万的，因为它原本投资B项目可以赚2000万现在只赚了1000万，然而，机会成本往往是很多人看不见的，且机会成本是浮动变化的，但，我们仍然要尽可能去看到，因为<strong>近似的正确好过精确的错误</strong>，经济利润比会计利润更能真实的反应公司的经营水平和价值创造能力。</p><h2 id="资产负债表"><a href="#资产负债表" class="headerlink" title="资产负债表"></a>资产负债表</h2><h3 id="概念-1"><a href="#概念-1" class="headerlink" title="概念"></a>概念</h3><p>资产负债表反映了一家企业的家底和财务状况。如果说”利润表”给企业一段时间的经营状况拍了一段视频的话，”资产负债表”则是给企业某一天的资产和负债情况拍了一张照片。它表示的是<strong>具体某一天一家公司的资产有多少、负债有多少，是一个定量的概念</strong>。</p><p><strong>资产负债表的左边：</strong></p><ul><li>企业的钱花到哪里去了？</li><li>哪些还是钱（手上的现金）？哪些变成了应收帐款？哪些变成了原材料、产品？哪些变成了厂房、设备？哪些变成了无形资产（如专利）？</li></ul><p><strong>资产负债表的右边：</strong></p><ul><li>企业的钱从哪里找来的？</li><li>哪些是股东投入的？哪些是从银行借来的？哪些是欠供应商的？</li></ul><p>我们得到一个<strong>恒等式</strong>：<br><strong>资产=负债+股东权益</strong>，即A=D+E</p><h3 id="资产负债表上的科目说明"><a href="#资产负债表上的科目说明" class="headerlink" title="资产负债表上的科目说明"></a>资产负债表上的科目说明</h3><p><strong>1. 现金</strong><br>对于企业而言，能在90天内提现的，都属于现金。</p><p><strong>2. 存货</strong><br><strong>存货多是好还是不好要看行业</strong>，不要想当然的就认为不好。食品、衣服这类存货太多表示市场越来越小，但白酒、钻石这类，存货则是越多越值钱。</p><p><strong>3. 短期与长期</strong><br><strong>小于等于1年的就叫做短期资产/短期负债</strong>。比如一笔五年期的银行贷款还有10个月就到期了，即“一年到期的五年期银行贷款”，因此算作企业的短期负债。</p><p><strong>4. 资产与负债按照流动性摆放</strong><br>资产负债表上的科目是按照资产/负债的流动性来摆放的，容易变现的资产在上边，不好马上变现的资产在下面；短期负债在上面，长期负债在下面。</p><p>流动性越高的科目折价率越低，流动性越低的项目，折价率也越高。</p><p>无论是企业还是个人，要学会<strong>以长支长</strong>，千万不能犯<strong>以短支长</strong>的错误。</p><h3 id="如何阅读资产负债表"><a href="#如何阅读资产负债表" class="headerlink" title="如何阅读资产负债表"></a>如何阅读资产负债表</h3><p>如果说利润表是企业的外部表现，那么资产负债表则是一家企业的内部支撑。企业的资产状况，财务结构，经营能力，偿债能力在这张表中都有明显的提现。</p><ul><li>现金比例有多少？</li><li>有无收不回来的呆帐？</li><li>有无一直躺在仓库的呆料？</li><li>公司整体翻桌率如何？</li><li>那根棒子的位置是否合理？与同行业的其他公司比较呢？</li><li>股东是否会持续投资？</li></ul><h3 id="资产与费用"><a href="#资产与费用" class="headerlink" title="资产与费用"></a>资产与费用</h3><p>假如一家蛋糕店接了一个特殊订单，为此买了一批特殊形状的模具。蛋糕做完之后，剩下30个特殊模具。问题来了：这30个剩余模具是资产还是费用呢？</p><p>如果把这些剩余模具错误认定为资产，对蛋糕店会有什么影响呢？<br>首先，把费用错当成资产，当期利润就会增加。蛋糕店就要缴纳更多的税；<br>其次，这些模具收着又无法卖出去，折不了现。</p><p>互联网时代，研发的失败率那么高，那么，研发支出是资产还是费用？<br>研发是企业核心竞争力，研发支出在未来能够为企业创造巨大的经济利益。所以在那些财务高手眼中，研发支出并不是费用，而是资产。</p><p><strong>只有那些未来能够给企业创造利益的经济资源，才是资产。</strong><br>由于会计准则的局限性，会导致财务报表中认定的资产和企业实际拥有的资源之间不完全对应。</p><p>由于无形资产的无法估量，不能量化的资源，会计准则目前就不允许它出现在报表中。所以，<strong>企业所拥有的资源，远远大于财务报表中记录的资产</strong>。这其实是财务报告现在面临的一个挑战，那就是怎么量化和表征企业的无形资产。</p><h2 id="现金流量表：真假立判、生死存亡"><a href="#现金流量表：真假立判、生死存亡" class="headerlink" title="现金流量表：真假立判、生死存亡"></a>现金流量表：<strong>真假立判、生死存亡</strong></h2><p>公司靠利润发展，靠现金流生存。</p><h3 id="概念-2"><a href="#概念-2" class="headerlink" title="概念"></a>概念</h3><p><strong>现金流量表是一张现金进进出出的报表</strong>，只要有任何现金<strong>流入公司</strong>，在表上就会有<strong>正值</strong>表示，如果现金从公司<strong>流出</strong>，就以<strong>负值</strong>表示，它可以帮助企业得知自己目前的资金情况。</p><p>公司的现金流有三大类：</p><ul><li>营业活动现金流量（或称经营活动现金流量）</li><li>投资活动现金流量</li><li>募资活动现金流量</li></ul><p><strong>只要有上一期与这一期的利润表，加上期初和期末的两张资产负债表，就能推导出现金流量表。</strong>我们来看看现金流量表与利润表、资产负债表的关系：</p><p>期初现金 + 营业活动现金流量 + 投资活动现金流量 + 募资活动现金流量 = 期末现金</p><p>其中：营业活动现金流量可从利润表中获得，投资活动现金流量可从资产负债表的资产中（左边）获得，募资活动现金流量可从资产负债表的负债中（右边）获得。</p><p>三张表放在一起看，环环相扣，真的假不了，假的也真不了。</p><h3 id="三大现金流量"><a href="#三大现金流量" class="headerlink" title="三大现金流量"></a>三大现金流量</h3><p>我们以茅台为例，来看看茅台的现金流量表。<br>数据可在<a href="https://caibaoshuo.com/" target="_blank" rel="noopener">财报说</a>，输入贵州茅台进行查询，在原始财报中的现金流量表部分，或者直接点击<a href="https://caibaoshuo.com/companies/600519/financials#al_sheet_tab" target="_blank" rel="noopener">这里</a>，后面关于茅台的数据均可在这里查到。</p><h4 id="1-营业活动现金流量"><a href="#1-营业活动现金流量" class="headerlink" title="1. 营业活动现金流量"></a>1. 营业活动现金流量</h4><p><strong>营业活动现金流量是以利润表的净利润为基础</strong>，将不是真正现金支出的折旧费用和分期摊销费用加回来，经过计算，得到营业活动现金流量。</p><p><strong>一家企业到底是有钱入账还是赤字亏钱，通过这个指标一目了然。</strong></p><p>茅台近五年基本上是逐年递增，2017年，企业扎扎实实赚进222亿现金。</p><p>如果一家企业的营业活动现金流量为负，可认为经营活动的流入少于流出，也就是说企业的销售收入不足以支付企业日常的人工开支和税务开支，即入不敷出。</p><h4 id="2-投资活动现金流量"><a href="#2-投资活动现金流量" class="headerlink" title="2. 投资活动现金流量"></a>2. 投资活动现金流量</h4><p><strong>一般情况下，投资活动的现金流量多为负值。</strong></p><p>根据茅台近五年的数据来看均是负值（表中()是表示负值），表明企业为了持续经营，不断投资更多的机械、厂房等资产，以期为企业创造更多的收入。可理解为这家企业看好自己的行业和前景发展，所以持续加码，以满足未来成长所需。</p><p><strong>这个数据来源于资产负债表的左边。</strong></p><h4 id="3-筹资活动现金流量"><a href="#3-筹资活动现金流量" class="headerlink" title="3. 筹资活动现金流量"></a>3. 筹资活动现金流量</h4><ul><li>为正，表示筹资活动的流入大于流出，也就是企业不管采取哪种方式，是向股东借（向内）还是向银行（向外）借，反正是借到钱了。</li><li>为负，表示公司对银行还款或者对股东分红了，或者两种情况都有。</li></ul><p><strong>这项数据来源于资产负债表的右边。</strong></p><p>茅台近五年均为负值，2017年，还款、分红共计88.99亿元。</p><h3 id="现金流量表的四大要点"><a href="#现金流量表的四大要点" class="headerlink" title="现金流量表的四大要点"></a>现金流量表的四大要点</h3><ul><li>企业有没有真正的现金？</li><li>获利含金量(OCF/NI)是否大于100？</li><li>企业的OCF是否大于固定资产投资？</li><li>OCF和NI趋势是否一致？</li></ul><p>其中：<br>OCF：营业活动现金流量<br>NI：净利润<br>补充：<a href="https://www.jianshu.com/p/57db3422e5b1" target="_blank" rel="noopener">关于OCF的四大注意点</a></p><h3 id="四、快收慢付"><a href="#四、快收慢付" class="headerlink" title="四、快收慢付"></a>四、快收慢付</h3><p>快收就是<strong>缩短平均收现天数，尽快收回资金，缩短做生意的周期</strong>；慢付就是<strong>应付账款慢慢支付，拉长应付账款付款天数</strong>。</p><p>还记得<a href="https://www.jianshu.com/p/a16fce981109" target="_blank" rel="noopener">做生意的完整周期</a>吗？<br>$$做生意的完整周期 = 存货周转天数 + 平均收现天数 = 应付账款付款天数 + 缺钱天数$$</p><p>我们下面来看一个极简案例，来深刻的理解一下<strong>利润与现金的错位</strong>。<br>小明大学毕业想创业，准备做倒卖图书的生意，家里人给予1000元创业资金支持。假设：</p><ul><li>一月份收入1000元；</li><li>后面每个月都比上个月多50%的营业额，毛利40%；</li><li>固定房租500元，无其他成本；</li><li>上游厂家给他30天月结的优惠；</li><li>他给下游60天结账的条件。</li></ul><p>我们回顾一下之前的内容：<br><a href="https://www.jianshu.com/p/c78c670d4dd8" target="_blank" rel="noopener">毛利</a>：<br>$$毛利 = 营业收入 - 营业成本$$</p><p><a href="https://www.jianshu.com/p/fb5505cf3261" target="_blank" rel="noopener">营业利润</a>：<br>$$营业利润 = 毛利 - 营业费用$$</p><p>由此，我们可以算出一季度的利润表如下：</p><table><thead><tr><th style="text-align:center"></th><th style="text-align:center">1月</th><th style="text-align:center">2月</th><th style="text-align:center">3月</th><th style="text-align:left">备注</th></tr></thead><tbody><tr><td style="text-align:center">收入</td><td style="text-align:center">1000</td><td style="text-align:center">1500</td><td style="text-align:center">2250</td><td style="text-align:left">每个月收入增长50%</td></tr><tr><td style="text-align:center">成本</td><td style="text-align:center">600</td><td style="text-align:center">900</td><td style="text-align:center">1350</td><td style="text-align:left">假设为60%</td></tr><tr><td style="text-align:center">毛利</td><td style="text-align:center">400</td><td style="text-align:center">600</td><td style="text-align:center">900</td><td style="text-align:left">毛利 = 收入 - 成本</td></tr><tr><td style="text-align:center">费用</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:left">每月房租</td></tr><tr><td style="text-align:center">净利润</td><td style="text-align:center">-100</td><td style="text-align:center">100</td><td style="text-align:center">400</td><td style="text-align:left">净利润 = 毛利 - 费用</td></tr></tbody></table><p>我们再来看看他的现金流量表：<br>没有投资、筹资行为，所以只有营业活动现金流量，上面说了，他给上游30天付款，他给下游60天结账，所以：</p><ol><li>上游付款时间：一月份成本600元二月份付，二月份成本900元三月份付，以此类推。</li><li>收入进账时间：一月份收入1000元要等到三月份才能变成现金打入账户，二月份收入1500元要等到四月份才能进账，以此类推</li></ol><p>由此，我们可以算出一季度的现金流量表如下：</p><table><thead><tr><th style="text-align:center"></th><th style="text-align:center">1月</th><th style="text-align:center">2月</th><th style="text-align:center">3月</th><th style="text-align:left">备注</th></tr></thead><tbody><tr><td style="text-align:center">期初现金</td><td style="text-align:center">1000</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:center">-600</td><td style="text-align:left">本月期初 = 上月期末</td></tr><tr><td style="text-align:center">收入进账</td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center">1000</td><td style="text-align:left">60天后下游结算</td></tr><tr><td style="text-align:center">成本支出</td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center">600</td><td style="text-align:center">900</td><td style="text-align:left">30天付款给上游厂家</td></tr><tr><td style="text-align:center">费用支付</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:left">每月房租</td></tr><tr><td style="text-align:center">期末现金</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:center">-600</td><td style="text-align:center">-1000</td></tr></tbody></table><p>利润表是好看，但从现金流量表来看，三个月里没有实打实的现金进账，现金缺口愈演愈烈。这是个极简例子，如果我们把单位元换成万元，亿元呢？</p><p>所以说，<strong>利润表只是个推估的概念，要结合现金流量表一起看，综合立体的来判断。</strong></p><p>我们想个办法来改善一下。</p><p>前面的假设条件“给上游30天付款，给下游60天结账”换成“给上游60天付款，给下游30天结账”，也就是说一月份的收入二月份到账，一月份的成本三月份才支付，重新来算一下现金流量表：</p><table><thead><tr><th style="text-align:center"></th><th style="text-align:center">1月</th><th style="text-align:center">2月</th><th style="text-align:center">3月</th><th style="text-align:left">备注</th></tr></thead><tbody><tr><td style="text-align:center">期初现金</td><td style="text-align:center">1000</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:center">1000</td><td style="text-align:left">本月期初 = 上月期末</td></tr><tr><td style="text-align:center">收入进账</td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center">1000</td><td style="text-align:center">1500</td><td style="text-align:left">30天后下游结算</td></tr><tr><td style="text-align:center">成本支出</td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center">600</td><td style="text-align:left">60天付款给上游厂家</td></tr><tr><td style="text-align:center">费用支付</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:left">每月房租</td></tr><tr><td style="text-align:center">期末现金</td><td style="text-align:center">500</td><td style="text-align:center">1000</td><td style="text-align:center">1400</td></tr></tbody></table><p>可以看到，仅仅改变了收付款条件，现金流就得到了改善。</p><p><strong>快收慢付</strong>理论上很容易理解，实际上如果长期拖付“应付账款”，上游供应商可能就不会跟你合作了，所以这当中需要自己去斟酌和谈判了。</p><h2 id="三表合一来看公司的商业逻辑"><a href="#三表合一来看公司的商业逻辑" class="headerlink" title="三表合一来看公司的商业逻辑"></a>三表合一来看公司的商业逻辑</h2><p><strong>公司的财务信息与经营特征之间的相互印证，是阅读财报中的一个重要的思维方式</strong>，也就是说，我们要观察公司的盈利模式与现金流、利润、资产等是否匹配。因此，我们基于财务信息对公司进行判断时，需要先确保数据背后的商业逻辑是否讲得通。</p><p>近几年来，我们经常看到一些现金流为负的公司也能成功上市，为什么？我们要关注现金流的好坏，更需要关注现金流结构。比如科蓝软件，它现在的现金流压力就不小，我们能立马评判它就是不好的企业么？仔细观察一下，科蓝软件眼下产生的现金不能养活自己，但有足够的外部输血，能融到资，另一方面，科蓝软件的客户主要是银行，钱大概率是能收回来的，只要未来现金流回流，就能养活自己了。</p><p>大部分的初创型公司的现金结构都会有科蓝软件这种情况，经营活动现金流和投资活动现金流都是负的，只有筹资活动是正的，这很大程度上是与公司的生命周期息息相关的，对于科蓝软件这类公司，我们与其关注现金流是否良好，更需关注现金结构是否合理。但是，对于衰退期的公司，当经营活动现金流为负时，就要非常小心了。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax
      
    
    </summary>
    
      <category term="商业" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A/"/>
    
    
      <category term="财报" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E8%B4%A2%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何阅读财报——偿债能力分析</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/29c1.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/29c1.html</id>
    <published>2019-04-19T06:04:43.405Z</published>
    <updated>2019-05-02T02:50:28.242Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><script type="text/javascript" src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=default"></script><p>先声明一下，文中若提及的公司，都只是示例，不构成投资参考。<br>​<br>​偿债能力主要有两个指标：流动比率和速动比率</p><h2 id="流动比率-与-速动比率"><a href="#流动比率-与-速动比率" class="headerlink" title="流动比率 与 速动比率"></a>流动比率 与 速动比率</h2><p>流动比率想表达的是“欠的钱，能还吗？”<br>速动比率想表达的是“欠的钱，能快速还吗？”</p><h3 id="如何计算"><a href="#如何计算" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$流动比率 = \frac{能还吗？}{你欠我的} = \frac{流动资产}{流动负债}$$<br>$$速动比率 = \frac{能还吗？-不能马上动的}{你欠我的} = \frac{速动资产}{流动负债}$$<br>流动比率越大，证明公司可以拿来还的流动资产越多。<br><strong>速动资产 = 流动资产 - 不能马上动的资产</strong><br>那么，那些是不能马上动的资产？<strong>存货、预付费用</strong>。</p><h3 id="如何判断"><a href="#如何判断" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>1、流动比率：越大越好，一般大于200%就算不错了，根据MJ经验，这个指标最好大于300%，而且是最好最近三年都满足指标。<br>2、速动比率：越大越好。这个指标最好大于150%，而且是最好最近三年都满足指标。</p><h4 id="立体读财报，交叉验证"><a href="#立体读财报，交叉验证" class="headerlink" title="立体读财报，交叉验证"></a>立体读财报，交叉验证</h4><p>1、若流动比率介于200%～300%，需要验证：</p><ul><li>现金</li><li>平均收现天数，还要注意与同行对比</li><li>存货在库天数</li></ul><p>2、若是小于200%，偿债能力就比较弱了，若想投资，就得综合分析其他指标。</p><p>3、若速动比率小于150%，需要验证：</p><ul><li>现金</li><li>平均收现天数</li><li>总资产周转率，若是烧钱行业，手上现金又不够，快速偿债能力也很弱，这样的公司非常危险。</li></ul><p>ps：文中提及到的各个指标的数据在<a href="https://caibaoshuo.com/" target="_blank" rel="noopener">财报说</a>上均已计算出来，可自己先计算之后再去查询和对比一下。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax
      
    
    </summary>
    
      <category term="商业" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A/"/>
    
    
      <category term="财报" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E8%B4%A2%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何阅读财报——财务结构分析</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/b5e8.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/b5e8.html</id>
    <published>2019-04-19T06:04:37.370Z</published>
    <updated>2019-04-28T07:30:36.144Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><script type="text/javascript" src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=default"></script><p>先声明一下，文中若提及的公司，都只是示例，不构成投资参考。</p><p>财务结构中有两个指标：<br><strong>负债占资产比率</strong>：财务杠杆，就是资产负债表中的<strong>那根棒子</strong><br><strong>长期资金占不动产及设备比率</strong>：<strong>以长支长</strong>，越长越好<br>权重各占50%。</p><h2 id="负债占资产比率-50"><a href="#负债占资产比率-50" class="headerlink" title="负债占资产比率(50%)"></a>负债占资产比率(50%)</h2><p>负债资产表最大的特点就是： 左边 = 右边<br>即 <strong>资产 = 负债 + 股东权益</strong></p><ul><li>左边是花钱，包括手上的现金，应收帐款，存货，设备，厂房等等。</li><li>右边是找钱，即资金的来源。</li></ul><p><strong>棒子位置的高低，体现了公司负债占资产比率的大小</strong>。棒子靠上，说明公司负债少，股东出资多，也说明股东看好公司。</p><p><strong>当财务杠杆上下移动时，需立刻检查营运情况。</strong>比如发现一家公司的财务结构一直往下移，代表股东出资的钱越来越少，那么我门就需要观察一下毛利率和营业利润率的情况，是不是这家公司的毛利率在持续恶化？这家公司是不是已经失去赚钱的真本事了？。</p><h3 id="如何计算"><a href="#如何计算" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$负债占资产比率 = \frac{负债}{资产}$$</p><h3 id="如何判断"><a href="#如何判断" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>根据MJ总结：</p><ol><li>经营稳健的公司，棒子一般都小于60%，表示股东出资多，不需要像银行借很多钱。</li><li>下市破产的公司，前一年棒子一般都大于80%，位置非常低。</li></ol><p>棒子位置的高或低暗示了股东对公司的态度。可以结合盈利能力一起来看，一般来说，公司很赚钱的话，股东们愿意投入，棒子位置就会比较高。</p><p>这里需要补充一下，一般来说，拿银行的钱（棒子上方）资金成本比较低，拿股东的钱（棒子下方）资金成本比较高，因为涉及到比较高的分红。</p><h4 id="负债比的阅读顺序"><a href="#负债比的阅读顺序" class="headerlink" title="负债比的阅读顺序"></a>负债比的阅读顺序</h4><p>1、先判断棒子位置高低<br>2、从毛利率，营业利润率等方面来验证位置的合理性<br>3、检查现金占总资产比率，如果财务结构差，手上现金又不够，那就危险了。</p><p>补充说明：金融保险业是高度杠杆的特殊行业，不适用上述财务结构观念。</p><h2 id="长期资金占不动产及设备比率-50"><a href="#长期资金占不动产及设备比率-50" class="headerlink" title="长期资金占不动产及设备比率(50%)"></a>长期资金占不动产及设备比率(50%)</h2><p>长期资金占不动产及设备比率，就是看一家公司是否具备“以长支长”的能力。</p><p><strong>对于资产来说，根据变现的容易程度，把容易变现的称为短期资产，把不容易变现的称为长期资产。</strong>急需用钱时，如果手里木有现金只有房子，那就只能买房子，这个时候很有可能房子会贱卖掉，100w的房子可能只剩下80w。</p><p>先来理解一下资产负债的流动性概念。<br>对于资产和负债：</p><ul><li>容易变现的资产在资产负债表左侧上面，比如现金、应收账款，不容易变现的在下面，比如设备、厂房。</li><li>需要短期归还的短期负债在资产负债表右侧上边，比如应付账款，长期负债靠后，比如长期负债。</li></ul><p><strong>不管是个人还是公司，最不可犯的错误就是以短支长</strong>，也就是用右边的短期负债去支付左边的长期资产。像有些公司借高利贷扩建工厂，结果东西买好了，收益未达标，钱短期内还不上，资金链一断，就在破产的边缘了。</p><h3 id="如何计算-1"><a href="#如何计算-1" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$长期资金占不动产及设备比率/长期资金占固定资产比率 = \frac{长期资金}{固定资产} = \frac{长期债务 + 股东权益}{固定资产}$$</p><p><strong>长期资金包括不着急着还的长期外债和股东收益，股东不会随时抽银根。<br>固定资产包括不动产、厂房、设备，就是短期内不能变现的资产，是长期资金的去路。</strong></p><p>实际计算时：<br>“长期负债+股东权益”就是财报中的“所有者权益合计+非流动负债合计”<br>“不动产、厂房和设备”就是财报中的“固定资产+在建工程+工程物资”</p><p>最好是：以长期的资金去做长期的事情，而绝对不能用短期的资金去干长期的事。（以长支长，越长越好）</p><h3 id="如何判断-1"><a href="#如何判断-1" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>长期资金要大于长期资产，就是分子要大于分母，这个指标要<strong>大于100%</strong>。<br>任何一家经营稳健的公司，都不会发生<strong>“以短支长”这样致命的危机</strong>，所以<strong>一旦看到比率小于100%，一定要多小心。</strong></p><p>ps：文中提及到的各个指标的数据在<a href="https://caibaoshuo.com/" target="_blank" rel="noopener">财报说</a>上均已计算出来，可自己先计算之后再去查询和对比一下。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax
      
    
    </summary>
    
      <category term="商业" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A/"/>
    
    
      <category term="财报" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E8%B4%A2%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何阅读财报——盈利能力分析</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/4b2f.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/4b2f.html</id>
    <published>2019-04-18T15:31:14.665Z</published>
    <updated>2019-04-30T03:54:33.038Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><script type="text/javascript" src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=default"></script><p>先声明一下，文中若提及的公司，都只是示例，不构成投资参考。</p><p>盈利能力的指标有以下几个</p><ul><li>毛利率</li><li>营业利润率</li><li>经营安全边际率</li><li>净利率</li><li>每股收益（EPS）</li><li>股东报酬率（ROE）</li></ul><p>它们的权重如下：<br>毛利率(20%)、营业利润率(20%)、经营安全边际率(20%)、ROE(20%)、净利率(10%)、EPS(10%)</p><h2 id="毛利率-20"><a href="#毛利率-20" class="headerlink" title="毛利率(20%)"></a>毛利率(20%)</h2><h3 id="如何计算"><a href="#如何计算" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$毛利率 = \frac{毛利}{营业收入} = \frac{营业收入-营业成本}{营业收入}$$</p><h3 id="如何判断"><a href="#如何判断" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>根据MJ建议：<strong>不要投资任何连续三年毛利率都是负值的公司</strong>。</p><p><strong>看毛利率一定要五年一起看，从数字中看到趋势，判断公司有没有长期稳定的获利能力。</strong>而不能只看一年单一的指标，那样没有意义。</p><p>因为毛利率正常的话应该是一个相对平稳的指标，如果出现突变，一定是出现了重大转变，如果真想投资，一定要去研究出了什么重大事件。</p><p>以疫苗事件的“长生生物”这家公司为例，从2014到2015，毛利率突然翻倍了，这后面发生了什么？</p><p>另外，毛利率没有统一的标准，各个行业之间差距很大，所以要<strong>具体行业具体分析</strong>。比如白酒行业，就普遍毛利率较高，餐饮行业通常要达到50%～60%。</p><h2 id="营业利润率-20"><a href="#营业利润率-20" class="headerlink" title="营业利润率(20%)"></a>营业利润率(20%)</h2><p>毛利率可以让我们判断一家公司是否具备长期稳健的获利能力，但如果一家公司的毛利不错，但开销也很大，那到头来还是赚不到什么钱。</p><p>以餐厅为例，做一道菜的食材就是成本，收入减去成本就是毛利。计算得到毛利之后，还要考虑各种费用，比如推销费用，管理费用，研发费用等，用毛利减去各种费用就是营业利润了。</p><p><strong>毛利率代表这是不是一门好生意；<br>营业利润率说明这家公司有没有赚钱的真本事。</strong></p><h3 id="如何计算-1"><a href="#如何计算-1" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$营业利润率 = \frac{营业利润}{营业收入} = \frac{毛利-营业费用}{营业收入}$$</p><p>$$营业费用率 = 毛利率-营业利润率$$</p><p>关于营业费用率：</p><ul><li>我们可以用“<strong>毛利率 - 营业利润率</strong>”得到大致的数据，并结合其他指标一起看；</li><li>如果有异常，比如为负数，可用“<strong>（销售费用+管理费用+财务费用）/营业收入</strong>”来看，财报说上面就是按这种方式来算的。<br>没必要太纠结于这一个指标。</li></ul><h3 id="如何判断-1"><a href="#如何判断-1" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>营业利润率和毛利率一样越高越好，但没有具体的判断标准，<strong>两者都要在行业中进行比较</strong>。</p><p><strong>如果一家公司的毛利率，营业利润率很差，甚至是负的，一定要避开</strong>。</p><p>但<strong>营业费用率</strong>可以按下列指标判断一家公司在行业中的相对地位。</p><ol><li>营业费用率小于10%，代表这家公司在行业内的规模很大，是具有一技之长的公司；</li><li>营业费用率小于7%，那它不仅规模大，在经营上的费用也相当节省；</li><li>营业费用率大于20%，可能出现在以下行业中：<ul><li>自有品牌，广告推销的费用非常贵，比如白酒行业</li><li>尚未具有经济规模的公司，因为营业收入（分母）小，所以指标高</li><li>市场蓬勃发展，但仍需持续投入的行业</li><li>需要不断促销才有回头客的行业，比如超市</li><li>餐饮业，餐饮业的费用率一般在33%以上，所以餐饮业的毛利率必须在50%以上才能持续经营。</li></ul></li></ol><h2 id="经营安全边际率-20"><a href="#经营安全边际率-20" class="headerlink" title="经营安全边际率(20%)"></a>经营安全边际率(20%)</h2><p><strong>经营安全边际率是用利润率除以毛利率</strong>，指的是营业利润占毛利的比例。它反映了公司是否具备长期稳定的获利能力，同时也判断出<strong>公司对抗市场波动的空间有多大</strong>，因此，该指标最好趋势稳定，数值越高越好。<br>比如100块的毛利，成本费用30块，那么经营安全边际率为70%，碰上经济下行，市场波动，只要降价不超过70块，公司也还是不亏的，可以浮动的空间非常大。</p><h3 id="如何计算-2"><a href="#如何计算-2" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$经营安全边际率 = \frac{营业利润率}{毛利率} = \frac{营业利润}{毛利}$$<br>以茅台为例，经营安全边际率常年稳定在70%左右，相当厉害。</p><h3 id="如何判断-2"><a href="#如何判断-2" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p><strong>经营安全边际率大于60%，则代表这家公司有较宽裕的获利空间和较高的护城河，即使面临突如其来的市场波动，也将比其他竞争对手具有较高的抵抗能力。</strong></p><p>巴菲特最爱投资的就是具有护城河的公司，经营安全边际率我们也可以理解成一家公司的护城河，简单来说是相对其他公司所拥有的竞争优势，像亚马逊，Airbnb，Paypal，微软，腾讯，京东，阿里巴巴等都是具有极高护城河的公司。</p><p>我们在投资的时候，也要去财报中寻找更多<strong>经营安全边际率高，手上现金充足</strong>的公司。</p><h2 id="ROE-20"><a href="#ROE-20" class="headerlink" title="ROE(20%)"></a>ROE(20%)</h2><p>ROE是净资产收益率，在台湾也称股东报酬率，它指的是<strong>净利润占股东权益的比例</strong>。</p><p>比如：甲乙分别出资20w投资店铺，到去年年底：</p><ul><li>甲投资的店铺净利润1w，他去年的ROE为1/20=5%；</li><li>乙投资的店铺净利润10w，他去年的ROE为10/20=50%；</li></ul><p><strong>ROE越高，说明投资带来的收益越大。</strong></p><h3 id="如何计算-3"><a href="#如何计算-3" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$净资产收益率ROE = \frac{归属于母公司所有者的净利润}{平均归属母公司股东权益总额}$$<br>而其中平均归属母公司股东权益总额的计算：<br>$$平均归属母公司股东权益总额 = \frac{期初总计+期末总计}{2}$$</p><p><a href="https://www.jianshu.com/p/6503c511188a" target="_blank" rel="noopener">为什么要用归属母公司的净利润</a></p><h3 id="如何判断-3"><a href="#如何判断-3" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>1、ROE大于20%，非常棒的公司。<br>2、ROE小于7%，可能就是不值得投资的公司，原因：a、资金成本（利息）一般为2%～7% b、机会成本<br>3、ROE也需要在同行业中对比。</p><p>为什么ROE这么重要呢？巴菲特他老人家如此重视？<br><strong>因为ROE决定了公司自我可增长能力</strong>，所谓自我可增长能力是指，公司在不发行新股、不改变经营政策的情况下，公司可能实现的最大增长率。<br>$$自我可持续增长率 = 净资产收益率 ✖️ 留存收益率 $$<br>留存收益率是指公司利润中有多少留在了公司用于再发展，而不是以分红的方式还给股东。<br>比如你100万投资了一项目，有20万收益，其中15万准备留在公司再发展，那么留存率就是75%，自我可持续增长率就是20%*75%=15%<br>自我可持续增长能力越高，公司的就越能自己供足，越能维持自我增长，大家对这家企业未来的信心也就越足。</p><h3 id="如何提升ROE"><a href="#如何提升ROE" class="headerlink" title="如何提升ROE"></a>如何提升ROE</h3><p>我们来把公式变形一下：<br>$$ROE = \frac{税后利润}{销售收入} ✖️ \frac{销售收入}{资产总额} ✖️ \frac{资产总额}{权益总额} = 销售利润率 ✖️ 资产周转率 ✖️ 权益乘数​$$<br>其中：<br>利润率可以从企业的盈利能力中提升，资产周转率从经营能力中提升，权益乘数与负债率有关，负债率越高，权益乘数越大，ROE也就越高。</p><h2 id="净利率-10"><a href="#净利率-10" class="headerlink" title="净利率(10%)"></a>净利率(10%)</h2><p>我们可以根据个人利润表来理解公司利润表.<br>净利润就是营业收入扣除所有成本、费用和企业所得税后的剩下来的钱。</p><p><strong>一家公司的净利润越高，说明在营业收入到利润的转化过程中损耗越少</strong>，也就是说有更多的收入可以转化成盈利。</p><h3 id="如何计算-4"><a href="#如何计算-4" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$净利率 = \frac{净利润}{营业收入}$$</p><h3 id="如何判断-4"><a href="#如何判断-4" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>净利率当然越高越好，但经营一家公司很复杂，净利率起码要满足最低要求：<br><strong>净利率大于资金成本（利息）</strong><br>每个行业的资金成本不一样，但净利率至少2%以上的才值得投资。</p><p>注意：净利率的高低和毛利率并无特别的关联，净利率越高，说明从营业收入到利润的转化过程中损耗越少。</p><p>以超市行业为例，整体毛利率都在20%+，但因为不断促销才有回头客，因此费用率普遍较高，行业整体利润率偏低，这是个薄利行业，因此必须转的快才能挣到钱，总资产周转率大于1.</p><h2 id="EPS-10"><a href="#EPS-10" class="headerlink" title="EPS(10%)"></a>EPS(10%)</h2><p>EPS：每股收益</p><p>我们除了关注一家公司经过努力经营，赚得的净利润的总金额之外，也要关注如果将它换成股份，每一股能帮股东赚多少钱？</p><p><strong>EPS等于净利润除以总股数。这个指标突出的就是分摊到每一份股票上的盈利大小。</strong></p><h3 id="如何计算-5"><a href="#如何计算-5" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$每股收益EPS = \frac{归属于母公司所有者净利润}{总股数}$$</p><h3 id="如何判断-5"><a href="#如何判断-5" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>EPS和毛利率，净利率一样，没有具体的判断指标，当然是越高越好。可以和公司前几年进行对比分析，也可以和行业内的其他公司对比一下。</p><h2 id="盈利能力分析框架"><a href="#盈利能力分析框架" class="headerlink" title="盈利能力分析框架"></a>盈利能力分析框架</h2><p>利润，处理考察大小，同行业的对比，还要考察利润的可持续性，利润可持续性高的企业具有更高的投资价值。</p><p>我们可以使用盈利能力分析框架来判断一家公司的利润可持续性，这个框架包含两个考察维度：<strong>主次和经常性</strong>，分为以下四类利润：<br><strong>主要的 且 经常性的 利润</strong>：比如核心产品的销售利润；<br><strong>次要的 且 经常性的 利润</strong>： 比如闲置资金的利息收入；<br><strong>主要的 且 非经常性的 利润</strong>：比如停产产品的销售利润；<br><strong>次要的 且 非经常性的 利润</strong>： 比如保险理赔款；</p><p>两家公司，去年同样赚了5000万，第一家公司靠主营产品赚了4500万，还有500万的其他利润；而第二家公司靠投资赚了一笔，抛售股票赚了4000万，自己的主营产品赚了1000万，你觉得哪家公司的利润可持续性更高？通过这个模型，我们应该很快知道是第一家了。对于第二家这种类型的公司，我们不要被其利润数字蒙蔽，在做选择的时候应尽可能的避开这类公司。</p><p>ps：文中提及到的各个指标的数据在<a href="https://caibaoshuo.com/" target="_blank" rel="noopener">财报说</a>上均已计算出来，可自己先计算之后再去查询和对比一下。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax
      
    
    </summary>
    
      <category term="商业" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A/"/>
    
    
      <category term="财报" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E8%B4%A2%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何阅读财报——经营能力分析</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/62b0.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/62b0.html</id>
    <published>2019-04-18T14:59:30.800Z</published>
    <updated>2019-04-28T07:30:36.143Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><script type="text/javascript" src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=default"></script><p>先声明一下，文中若提及的公司，都只是示例，不构成投资参考。<br>​<br>要判断一家公司的经营能力，就要看看总资产、应收帐款、存货的翻桌率如何，它们一年能帮公司做几趟生意。</p><h2 id="总资产周转率-50"><a href="#总资产周转率-50" class="headerlink" title="总资产周转率(50%)"></a>总资产周转率(50%)</h2><h3 id="如何计算"><a href="#如何计算" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$总资产周转率 = \frac{营业收入}{平均资产总额} = \frac{投入}{产出}$$<br>平均资产总额的计算方式如下：<br>$$平均资产总额 = \frac{期初总资产+期末总资产}{2}$$<br>公式中的<strong>期初=上期期末</strong>，其中：<strong>营业收入见利润表，资产总额见资产负债表</strong>。</p><h3 id="如何判断"><a href="#如何判断" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>1、总资产周转率介于1～2之间，都是运营正常的公司；越接近1表明越普通，越接近2，表示其经营能力越优秀。<br>2、如果总资产周转率小于1，表明是“烧钱的行业”，比如飞机，高铁，轮船，金银铜铁与石油等原材料产业，科技面板，半导体行业，影视等。</p><p><strong>烧钱不可怕，可怕的是明明每天烧钱，兜里却没钱。所以，烧钱的行业，要确认该公司是否有足够的现金支撑。</strong></p><p>资产周转率越高越好吗？比如Zara，高周转率是以牺牲质量为代价的，如果是医院也追求病床的高周转率，病人手术完立马就出院，还敢去么？我们在看到这些数据的同时，也要去思考数据背后代表的财务逻辑。</p><h3 id="烧钱行业的财报阅读"><a href="#烧钱行业的财报阅读" class="headerlink" title="烧钱行业的财报阅读"></a>烧钱行业的财报阅读</h3><p>1、看总资产周转率，小于1，判断这是家烧钱的公司；<br>2、看现金占总资产比率是否大于25%，即手上有没有钱，钱越多越好，如果没钱，就看能不能快速收钱；<br>3、看平均收现天数是否小于15天，即是不是收现金的公司。<br>如果既是烧钱的公司，手里又没钱，还不是收现金的，那这家公司就真的很危险了。</p><h2 id="应收账款周转率-25-存货周转率-25"><a href="#应收账款周转率-25-存货周转率-25" class="headerlink" title="应收账款周转率(25%)/存货周转率(25%)"></a>应收账款周转率(25%)/存货周转率(25%)</h2><p>关于<strong>应收账款周转率</strong>，在现金流量的<strong>平均收现天数</strong>指标中已经说过，不仅反应了公司的经营状况，同时也是现金流好坏的一个重要体现。</p><p>公司的几个重要资产：</p><ul><li>应收帐款</li><li><strong>存货</strong></li><li>固定资产</li><li>总资产</li></ul><p>存货这个资产是放在仓库里的，肯定是希望存货快点卖出去，在仓库的停留时间越短越好，存货一年周转的次数越多越好。</p><p>存货周转率越高，表明企业的存货资产变现能力越强，产品在仓库的停留时间越短，越畅销。</p><h3 id="如何计算-1"><a href="#如何计算-1" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>先来看看<strong>应收帐款周转率</strong>这个指标的计算<br>$$应收帐款周转率 = \frac{营业收入}{应收账款}$$<br>而<strong>平均收现天数</strong>：<br>$$平均收现天数 = \frac{360}{应收帐款周转率}$$<br><strong>存货周转率</strong>也是类似的<br>$$存货周转率 = \frac{营业成本}{存货}$$<br>而<strong>平均在库天数</strong>：<br>$$平均在库天数 = \frac{360}{存货周转率}$$</p><h3 id="如何判断-1"><a href="#如何判断-1" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>根据MJ老师的总结，共分为6个等级：<br>1、小于30天：经营能力非常优异<br>2、30～50天：通常在流通业中属于模范生了<br>3、50～80天：经营能力不错<br>4、80～100天：大多为B2B（公司对公司）业务<br>5、100～150天：工业类或原物料行业（如石油、钢铁等）<br>6、大于150天：要么能力不佳，要么属于特殊行业（如造船，飞机，房地产等）</p><p>经营能力的几项指标（总资产周转率，应收帐款周转率，存货周转率），<strong>不仅要和公司的最近五年的数据做趋势对比，还一定要注意在同行中做横向对比</strong>，且行业与行业之间的区别很大。</p><h2 id="做生意的完整周期"><a href="#做生意的完整周期" class="headerlink" title="做生意的完整周期"></a>做生意的完整周期</h2><h3 id="做生意的五个步骤"><a href="#做生意的五个步骤" class="headerlink" title="做生意的五个步骤"></a>做生意的五个步骤</h3><ul><li>购买原材料</li><li>生产产品</li><li>产品存入仓库</li><li>卖出产品</li><li>收到货款</li></ul><p>卖出产品前供应商可能要求付款，</p><h3 id="做生意的完整周期-1"><a href="#做生意的完整周期-1" class="headerlink" title="做生意的完整周期"></a>做生意的完整周期</h3><p>上面的几个步骤，用财报的语言描述如下<br>1、从“购买原材料”～“产品卖出”（流程1～流程4）<br>这个期间货品都没卖出去，一直在仓库黎，因此，称这段时间就是<strong>平均在库天数</strong>，也称<strong>存货周转天数</strong>。<br>2、从“卖出产品”～“收到货款”（流程4～流程5）<br>这个期间的主要任务就是收钱，所以，这段时间叫<strong>平均收现天数</strong>。<br>所以：<br><strong>做生意的完整周期 = 平均在库天数 + 平均收现天数</strong></p><h3 id="判断标准"><a href="#判断标准" class="headerlink" title="判断标准"></a>判断标准</h3><p>根据MJ老师总结，如果一家公司做生意的周期小于35天，那这届公司的经营能力是相当出色的。<br>对于做生意完整周期超过200天的公司，需要验证：</p><ul><li><strong>手上一定要有存粮</strong></li><li>这么长时间才能收到钱，<strong>毛利一定要高</strong>，记住毛利与完整周期的关系。</li></ul><h3 id="不用钱如何做生意"><a href="#不用钱如何做生意" class="headerlink" title="不用钱如何做生意"></a>不用钱如何做生意</h3><p><strong>做生意的完整周期 = 应付账款付款天数 + 缺钱的天数</strong><br>不用钱如何做生意也就是说手里缺钱的天数为0或负数，怎样才能做到呢？站在现实中想象一下，我们向供应商赊账要一批原材料，等加工生产，卖出去，再把钱收到手，如果你把产品卖出去的钱收到手了才需要去还供应商的钱，那缺钱的天数不就是为0或负数了么？</p><p>如果看到某家公司的缺钱天数为负数，不用惊呆。意思是它做生意周期短，经营能力棒，做完一趟完整的生意拿到货款揣在兜里近多天后才需要给上游供应商付款。</p><p>这就是<strong>“快收慢付”</strong>，卖出去的产品要尽快把钱收回来，给上游供应商的钱要慢慢付。</p><p>那么，怎样才能做到呢？那就是做生意的完整周期要短【<strong>平均在库天数要缩短，平均收现天数要缩短</strong>】，给供应商的钱要往后拖【<strong>应付账款周转天数要拉长</strong>】。</p><p>ps：文中提及到的各个指标的数据在<a href="https://caibaoshuo.com/" target="_blank" rel="noopener">财报说</a>上均已计算出来，可自己先计算之后再去查询和对比一下。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax
      
    
    </summary>
    
      <category term="商业" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A/"/>
    
    
      <category term="财报" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E8%B4%A2%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何阅读财报——现金流量分析</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/b877.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/b877.html</id>
    <published>2019-04-17T14:55:57.142Z</published>
    <updated>2019-04-28T04:13:08.480Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><script type="text/javascript" src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=default"></script><p>先声明一下，文中若提及的公司，都只是示例，不构成投资参考。</p><p>现金为王。</p><p>如何看一家公司的现金流量情况呢？有以下几个指标，现金占总资产比例，平均收现天数，100/100/10，分别占比70%，15%，15%</p><h2 id="现金占总资产比例-70"><a href="#现金占总资产比例-70" class="headerlink" title="现金占总资产比例(70%)"></a>现金占总资产比例(70%)</h2><h3 id="如何计算"><a href="#如何计算" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$现金占总资产比例 = \frac{货币资金+交易性金融资产}{总资产}$$<br>其中：<br>货币资金：简单可以理解为“手上的钱”，马上能提现的钱<br>交易性金融资产：可认为是短期投资<br>总资产：流动资产+长期资产<br>流动资产变现能力强，主要有：现金，应收帐款，存货<br>长期资产变现能力弱，包括：机械设备，厂房，专利等无形资产</p><p><strong>手里握有现金，任何时候都可以买到任何资产。</strong>手里握有一大笔存货，关键时候未必能方便足额的换成现金。所以说，<strong>现金是氧气</strong>。</p><h3 id="如何判断"><a href="#如何判断" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>以MJ多年经验总结：<br><strong>1、指标至少大于10%；<br>2、如果是烧钱行业（即总资产周转率小于1的公司），这个指标最好大于25%</strong></p><h2 id="平均收现天数-15"><a href="#平均收现天数-15" class="headerlink" title="平均收现天数(15%)"></a>平均收现天数(15%)</h2><h3 id="应收帐款周转率"><a href="#应收帐款周转率" class="headerlink" title="应收帐款周转率"></a>应收帐款周转率</h3><p>一家公司最重要的“流动资产”主要有三个：</p><ul><li>现金【上一篇已经分析过】</li><li><strong>应收帐款（客户欠的钱）</strong></li><li>存货</li></ul><p>应收帐款如能及时收回，公司的资金使用效率就能大幅提高，公司的现金压力也没那么大。</p><p>在公司里面，应收帐款除了反映公司资金的是用效率，还反映出了企业和他下游购买方的关系。</p><p>有的行业竞争激烈，企业为了把自己的产品卖出去，除了降价，还有一个办法——就是和下游购买方说“亲，你不用马上给我钱，货先拿去用，过几个月再结算”。</p><p>这就是企业经营中常见的一种方式——<strong>赊销</strong>，因此会在资产负债表中产生应收帐款和应收票据科目。</p><p>应收帐款周转率指的是应收帐款一年能为公司做几回生意，次数越多，周转的越快，越好。</p><h3 id="如何计算-1"><a href="#如何计算-1" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$平均收现天数 = \frac{360}{应收帐款周转率}$$<br>其中应收账款周转率计算如下：<br>$$应收帐款周转率 = \frac{营业收入}{平均应收账款余额}$$<br>而平均应收账款余额：<br>$$平均应收账款余额 = \frac{期初应收账款+期初应收票据+期末应收账款+期末应收票据}{2}$$<br>公式中的<strong>期初=上期期末</strong>，来源于资产负债表。<br>可以理解成“应收帐款这个资产出去做生意，平均需要多少天能收回现金”。</p><h3 id="如何判断-1"><a href="#如何判断-1" class="headerlink" title="如何判断"></a>如何判断</h3><p>根据MJ总结：<br>1、<strong>“平均收现天数” 小于=15天即认为是收现金的企业</strong>，因为如果刷卡的话，一般1～2周结算一次，所以15天是等同于收现的标准。</p><p>2、对于公司之间往来（B2B）的业务，“应收帐款周转率”在6次以上的都算经营不错，不同行业略有不同。<strong>一般业务是B2B模式的公司平均收现天数在60天～90天内都属于正常范围。</strong></p><h2 id="100-100-10（15-）"><a href="#100-100-10（15-）" class="headerlink" title="100/100/10（15%）"></a>100/100/10（15%）</h2><p><strong>现金流量比率 大于 100%<br>现金流量允当比率 大于 100%<br>现金再投资比率 大于 10%</strong><br>三个指标每个占比5%，相比现金流量占总资产比率和平均收现天数，这三个指标权重轻很多。如果前面的两个指标不错，这三个不符合要求也没那么要紧。</p><p>这三个指标是从营业活动现金流量（OCF）的角度来衡量的。</p><h3 id="OCF（营业活动现金流）"><a href="#OCF（营业活动现金流）" class="headerlink" title="OCF（营业活动现金流）"></a>OCF（营业活动现金流）</h3><p>公司一般有三种现金流，而OCF是企业最重要的核心。<br>营业活动现金流：通过销售商品或提供服务实实在在赚来的钱<br>投资活动现金流：在非经营性的投资项目上赚的钱，比如理财<br>筹资活动现金流：从投资人那里融资来的钱</p><h3 id="如何计算-2"><a href="#如何计算-2" class="headerlink" title="如何计算"></a>如何计算</h3><p>$$现金流量比率 = \frac{营业活动现金流量}{流动负债}$$<br>$$现金流量允当比率 = \frac{最近五年营业活动现金流量}{最近五年的资本支出+存货增加额+现金股利}$$<br>$$现金再投资比率 = \frac{营业活动现金流量-现金股利}{资产总计-流动负债}$$</p><p>ps：文中提及到的各个指标的数据在<a href="https://caibaoshuo.com/" target="_blank" rel="noopener">财报说</a>上均已计算出来，可自己先计算之后再去查询和对比一下。</p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax
      
    
    </summary>
    
      <category term="商业" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A/"/>
    
    
      <category term="财报" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E8%B4%A2%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何阅读财报——预备篇</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/e9f.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/e9f.html</id>
    <published>2019-04-15T14:20:19.964Z</published>
    <updated>2019-04-20T10:36:44.567Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --><p>本文从林明樟老师的“五大关键数字力”而来，是读财报社群日积月累的成果，重点分析的是A股市场，希望通过此文，能助读者朋友迅速的入门财报阅读。</p><p>在购买一家公司的股票前，你有没有去分析过这家公司的财报？虽然财报代表的是过去的成绩，但大概率来说，过去做的比较好的企业，未来做得好的概率更高。对于财报，我个人觉得，<strong>不仅要看某个点的表现，更要关注连续几年的趋势。</strong>这就好像看一个人的成绩，目前75分，单看这个点觉得还可以，如果我告诉你，TA过去的成绩分别是95，85，80，这成绩是一路下降的趋势，你是不是需要留心一下？而这些，我们是很容易从财报中窥得端倪的，财报就像一家公司给出的成绩单，<strong>懂得阅读财务报表就能让我们避免大部分的烂公司</strong>，这里要注意一下：不是读了财报就能避开全部的烂公司，除了阅读财报，我们还要结合行业知识和生活常识，以及个人的投资偏好，我们这里暂时重点围绕财报来看。</p><p>那么，我们要如何开始阅读财报呢？</p><h3 id="财报的三张表"><a href="#财报的三张表" class="headerlink" title="财报的三张表"></a>财报的三张表</h3><p><strong>利润表</strong>的作用是记录一段时间公司是赚钱还是亏钱，也称损益表；<br><strong>资产负债表</strong>的最大特点是：左边=右边，即<strong>资产=负债+股东权益</strong>；<br><strong>现金流量表</strong>能知道公司“钱”的实际流进流出，凡流入记正，流出记负，可以知道公司的收入是正还是负。</p><p><strong>这三张表我们必须要结合在一起看，最好是看五年以上的财务报表</strong>，财报不是完美的文件，但是把时间拉长，那就真的难假，假的难真，而且时间维度拉长，我们也能看到一家公司的长期稳定的盈利能力。</p><p>那么，我们要从这三张表里面看什么呢？五个方面：</p><ol><li>现金流量</li><li>经营能力</li><li>盈利能力</li><li>财务结构</li><li>偿债能力</li></ol><h4 id="现金流量"><a href="#现金流量" class="headerlink" title="现金流量"></a>现金流量</h4><p>现金流量是我们投资股市第一个要观察的指标，<strong>从现金流量可以破解公司的存活能力。</strong>巴菲特曾说，<strong>现金是氧气</strong>，一家公司一旦现金不够，立马就面临生死存亡的问题。因此，我们应当选出现金流量高的公司，<strong>避开任何随时可能窒息的烂公司</strong>，而且要清楚，现金得实实在在在手上，而不是挂在别人的名下。举个例子，你说自己现在有五万的现金，但有四万是别人欠你的尚未还的，那么你手里真正的现金只有一万，等别人还清了你的四万，你才真的拥有五万现金。</p><h4 id="经营能力"><a href="#经营能力" class="headerlink" title="经营能力"></a>经营能力</h4><p>从经营能力破解公司做生意的真本事，也叫做“翻桌率”，怎么理解呢？你去一家餐厅吃饭，有的餐厅点菜上菜的速度很快，你几乎不怎么需要等，20分钟你就搞定离开餐厅了，而有的餐厅呢，点菜半天没人来搭理你，上菜更是慢的出奇，结果吃顿饭你用了一个小时。你看，同样的是一个小时，快的可以服务三桌顾客，我们说翻桌率高，慢的就只能服务一桌顾客。面对翻桌率，当然是越高越好。</p><p>不过不同的行业差别是很大的，如果你单看茅台和永辉超市，茅台要几年才能做成一趟生意，永辉超市几十天就可以了，如果这样来比对，就没多大意思了，翻桌率这个指标行业特征非常明显，我们要多与行业内的其他公司比较。</p><h4 id="盈利能力"><a href="#盈利能力" class="headerlink" title="盈利能力"></a>盈利能力</h4><p>从盈利能力看这是不是一门好生意，盈利能力最重要的观念就是<strong>如何找到一门好赚钱又长期稳定的生意。</strong>看这家公司的毛利率是不是高，毛利率越高代表这越是一门好生意。那么，如果毛利率高就代表一定赚钱么？不一定！还要看经营等各种成本。</p><h4 id="财务结构"><a href="#财务结构" class="headerlink" title="财务结构"></a>财务结构</h4><p>从财务结构破解一家公司的破产危机。我们要看的就是资产负债表中右侧的那根棒子。企业的财务结构好不好？对外的负债多不多？棒子越高，说明股东出的钱越多，也就说明股东看好公司，典型的肥水不流外人田。<strong>当棒子上下移动时，我们需要立刻检查公司的营运情况。</strong></p><h4 id="偿债能力"><a href="#偿债能力" class="headerlink" title="偿债能力"></a>偿债能力</h4><p>从偿债能力看一家公司还钱的本事，一般来说，如果上面四个指标都不错的话，偿债能力这个指标也不会差到哪里去。</p><h3 id="如何快速判断一家公司好坏："><a href="#如何快速判断一家公司好坏：" class="headerlink" title="如何快速判断一家公司好坏："></a>如何快速判断一家公司好坏：</h3><p>一个意见，两个指标</p><h4 id="一-会计师的审计意见"><a href="#一-会计师的审计意见" class="headerlink" title="一.  会计师的审计意见"></a>一. 会计师的审计意见</h4><p>上市公司的成绩由会计师打分，会计师拿了上市公司的钱，又要帮它评定财报，所以很特殊。<br>按照行业规定，会计师只能打出四种成绩：</p><ol><li>无保留意见：心里坦荡荡</li><li>保留意见：有难言之隐</li><li>无法表示意见：会计师自己都看不懂</li><li><p>否定意见</p><p><strong>如果会计师给出的意见不是第一种——无保留意见，不用再浪费时间再往下分析了，可以马上排除掉。</strong></p></li></ol><h4 id="二-OCF（营业活动现金流量净额）"><a href="#二-OCF（营业活动现金流量净额）" class="headerlink" title="二. OCF（营业活动现金流量净额）"></a>二. OCF（营业活动现金流量净额）</h4><p>OCF指的是<strong>来自于企业主营业务的现金流量</strong>，即公司通过经营活动实实在在赚到的钱，不是投资也不是筹资来的钱。</p><p><strong>OCF若为负值，即入不敷出。如果OCF越来越差，甚至连续几年为负值，就不要再投了。</strong></p><p>现金流如果枯竭，对企业是致命的。</p><h4 id="三-ROE（净资产收益率-股东报酬率）"><a href="#三-ROE（净资产收益率-股东报酬率）" class="headerlink" title="三. ROE（净资产收益率/股东报酬率）"></a>三. ROE（净资产收益率/股东报酬率）</h4><p>ROE也是巴菲特非常看重的指标之一，<strong>巴菲特非常看重的另外两个指标分别是：长期稳定的获利能力，自由现金流量</strong>。一家公司，ROE能达到10%就不错了，<strong>ROE &gt; 20%，是非常棒的公司，ROE &lt; 7%，可能就是不值得投资的公司。</strong></p><p>为何是7%呢？因为资本是有成本的，如果买股票承担的风险更高，而获利能力还跑不过普通的市场，那我们何不把这笔钱投到其他的更有增长点的地方去呢？</p><p>可以具体看看几家公司财报（贵州茅台，海天味业，海康威视，永辉超市，伊利股份，恒瑞制药，片仔癀，信立泰），再对比ST企业（贝因美，华泽等）</p><h3 id="下载财报"><a href="#下载财报" class="headerlink" title="下载财报"></a>下载财报</h3><p><strong>从A股上市公司中选出一家自己心仪的公司</strong>。<br>建议：不要挑选证券，金融，保险类公司，因为这些行业和一般上市公司遵循的体制不一样，财报结构比较特殊。</p><p><strong>1 Windows版教程</strong><br>建议使用慧博工具。<br>文字教程链接：<a href="https://docs.qq.com/doc/BqI21X2yZIht1wG8AK1asq6R41Svmz37xFhL4Jd3RQ3emoDk3IQmKC2Cjyb92z98xv0TxL1909FBCo1Ghh6V2" target="_blank" rel="noopener">Windows版文字教程</a><br>视频教程链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1tsTsyPLvmr2rDAt5iUcbdg" target="_blank" rel="noopener">Windows版视频教程</a></p><p><strong>2 Mac版教程</strong><br>文字教程链接：<a href="https://docs.qq.com/doc/BqI21X2yZIht1wG8AK1asq6R41Svmz37xFhL4d0oAk0Dr7qH0IQmKC2Cjyb92pysew1TFsNi0CYv2R3jLxnn3" target="_blank" rel="noopener">Mac版文字教程</a><br>视频教程链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1IukjNN7mctrNF3o8wBbEgQ" target="_blank" rel="noopener">如何下载整理三大财报</a>，<a href="https://pan.baidu.com/s/1NOIaOKxIDXHU2yVGt5sFvQ" target="_blank" rel="noopener">如何合并三大财报</a></p><p>下载完财报后如何对表格进行转置详见：<a href="https://docs.qq.com/doc/BqI21X2yZIht1wG8AK1asq6R41Svmz37xFhL4ihdYd3CfZtK3IQmKC2Cjyb92JCj041dNOlO0mxDbc2jPWJE3" target="_blank" rel="noopener">如何对报表进行转置</a></p><h3 id="公司背景调查"><a href="#公司背景调查" class="headerlink" title="公司背景调查"></a>公司背景调查</h3><p>我们除了重点学习看懂财务报表，还有两条腿：通过自己的生活常识和行业知识来验证财报。</p><p>生活常识我们可以联系自己的生活经验，比如超市是收现金的，白酒行业是需要酝酿周期的，这些在财报中都会有相应的反映。而行业知识则需要长期的有心积累。</p><p>下面以“永辉超市为例”，来看如何对一家上市公司做背景调查。</p><p><strong>1 工具</strong><br>下载<a href="http://download.10jqka.com.cn/" target="_blank" rel="noopener">同花顺</a></p><p><strong>2 背景调查主要内容</strong></p><ul><li>关注公司主营业务</li><li>大概了解公司的经营状况</li><li>主要竞争对手</li></ul><p><strong>3 教程</strong><br>Windows文字版教程：<a href="https://docs.qq.com/doc/BqI21X2yZIht1wG8AK1asq6R4NWyeB275kkp3wAcqv2wBZmI1IQmKC2Cjyb921Cx6G0wKg5g1pt1HC4VqxWU4" target="_blank" rel="noopener">Windows文字版背景调查</a><br>Windows视频版教程：<a href="https://pan.baidu.com/s/17cueYx1uYU89ORBENF7EMw" target="_blank" rel="noopener">Windows视频版背景调查</a><br>Mac文字版教程：<a href="https://docs.qq.com/doc/BqI21X2yZIht1wG8AK1asq6R4G7f0B4sVVuS3Bq9Rd4QX2yP3IQmKC2Cjyb921xiR242e9zF33kDd10utBWU4" target="_blank" rel="noopener">Mac文字版背景调查</a><br>Mac视频版教程：<a href="https://pan.baidu.com/s/1HowQ0gsaF8Xrk6KA_hzGSA" target="_blank" rel="noopener">Mac视频版背景调查</a></p><!-- rebuild by neat -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;!-- build time:Thu Apr 23 2020 17:29:43 GMT+0800 (CST) --&gt;&lt;p&gt;本文从林明樟老师的“五大关键数字力”而来，是读财报社群日积月累的成果，重点分析的是A股市场，希望通过此文，能助读者朋友迅速的入门财报阅读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在购
      
    
    </summary>
    
      <category term="商业" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A/"/>
    
    
      <category term="财报" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E8%B4%A2%E6%8A%A5/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
