<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>寂静的声音</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://zhanghaoqun.com/"/>
  <updated>2019-04-14T01:53:30.664Z</updated>
  <id>http://zhanghaoqun.com/</id>
  
  <author>
    <name>Grace</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>走进麦理浩径，看见不一样的香港</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/467.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/467.html</id>
    <published>2019-04-13T14:32:28.285Z</published>
    <updated>2019-04-14T01:53:30.664Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你一定知道香港，那你是否知道香港的麦理浩径？今年清明，约上几个朋友去走一走，我还从未有野外露营的经验，加之出发前半个月都处于严重失眠状态，血压高压也只有95，有些胆怯的开始了这次徒步。原计划是想三天半走完全程的，实际我们两天半走了一至七段，最后一天因同伴临时有事被召唤回深圳。</p><h3 id="麦理浩径"><a href="#麦理浩径" class="headerlink" title="麦理浩径"></a>麦理浩径</h3><p>麦理浩径是79年启用的，全长100公里，实际走下来的数据应不止100公里，我们走了一至七段，从M1至M138，也就是69公里，但是用Keep记录下的数据来看我们走满了80公里。</p><p>香港的麦理浩径是全球最佳步道之一，以西贡北潭涌为起点，绕过万宜水库，由东向西横贯新界，以屯门为终点，总共分十段，沿途的路标指示牌很明显，每一段都有很明显的起始点标记，从福田口岸过关到落马洲，打车至麦理浩径起点，约300港币。一般大家会选择其中几段来走，尤以第二段最为著名。</p><p>麦理浩径横跨香港24个郊野公园中的8个，沿途要翻越二十多座山头，如420米的牛耳石山、702米的马鞍山、649米的草山和957米的大帽山等。各段的风景迥异，山岭、沙滩、海岸、溪涧，如果你对香港的印象是车水马龙的繁华都市，想象出来的画面是鳞次栉比的高楼大厦，那么，这里你一定会看到不一样的香港。</p><h3 id="出发前的准备"><a href="#出发前的准备" class="headerlink" title="出发前的准备"></a>出发前的准备</h3><p>由于是野外露营，装备最好是齐全的，以下供参考：</p><ul><li>港澳通行证、身份证、香港流量卡、八达通（交通费和沿途的自动贩卖机）、港币、</li><li>背包、徒步鞋、帐篷、睡袋、防潮垫、登山杖两支、头灯、备用电池、移动电源</li><li>炉头、锅、气罐、炉子挡风板、打火机、水质检查器、调料</li><li>能量胶、盐丸、电解质冲剂、果干、牛肉干、红枣、个人准备好多天的食物，可备点压缩饼干</li><li>水，建议带水袋+500ml的瓶装水</li><li>换洗衣服（依季节不同自行斟酌，速干、冲锋、拉绒等，不要纯棉的）、遮阳帽、防晒霜、牙膏牙刷牙线等生活用品，雨衣、头巾/汗巾、手套、护膝</li><li>防蚊喷雾、创可贴、感冒药、消炎药、肠胃药、VC片</li><li>推荐APP：两步路/香港远足路线，没网也可以用<br>东西尽可能的轻，走到累的时候哪怕多背一部手机都嫌重。食物要规划好，最好算到每一餐的量。麦理浩径涉水处不多，但崎岖山路和平整水泥路都有，徒步鞋慎重选择。</li></ul><h3 id="途中"><a href="#途中" class="headerlink" title="途中"></a>途中</h3><p>第一段大部分是水泥路，大家刚出发，互相认识了一下，也都兴致勃勃，不过我的16斤的包对我来说还是重了点，肩膀很快就疼的没知觉了，不过，夕阳下的万宜水库可真是一剂好的麻醉药。</p><p>举目四望，看到一条路通往夕阳之下，扑面而来的是浪漫的味道。</p><p>落日余晖一点点收尽，要开始走夜路了，我们有谁知道，今天的夜路还很长，要走到十一点半去呢？</p><p>西湾扎营，洗漱点离沙滩有点远，凌晨两三点还被野猪骚扰，第一次户外iu碰上野猪，是要中大奖的节奏么？还好这头野猪不攻击人，只是咬坏帐篷吃东西。</p><p>正好，枕着海浪声入睡。似乎野营中，大家醒来都比较早，我感觉自己刚睡着就听见沙滩上传来大家的欢笑声，小伙伴们正在煮牛肉丸和墨鱼丸，能在野外吃到这个，当是今日小确幸。</p><p>吃过早餐，整理好行装继续出发，第二段的海岸风光旖旎，名不虚传。只是，我们在西湾补的水不够。</p><p>一直到第二段结束，我们速度偏慢，还有时间说说笑笑，拍拍风景，在海岸、丛林间流连忘返，可，第二段结束时，真的太渴了，一向不吃冰的我，都一口气喝了1L的冰冻饮料。想起在尼泊尔时，那时大家多么渴望可口可乐，我还坚决不喝，如今，在这个自动贩卖机里，我想喝也买不到。</p><p>有两个小伙伴临时撤下，帮大家带了不少行李，我们要加紧步伐了，下午我们开始走第三段，太阳太毒，我眼睛都睁不开，又渴又热，第三段中间有个点可以补水，每个人都恨不得泡在水里，这儿牛比较多，对比我们的匆忙赶路，它们那么地悠闲，到达第三段结束时已经下午六点多了，华灯初上，也意味着今晚还有13公里的夜路要走，</p><p>夜色中的第四段，有些远离人间烟火，前不着村后不着店，不过，站在山顶，吹着四面而来的风，我依然能想象白天此处的美丽，没什么月光，好在还有几颗星星与我们为伴。基维尔营地那边有一处吸水，清甜凛冽，十分喜爱，在这里碰到另一队伙伴，他们马不停蹄的赶路，没有带帐篷，打算36小时走完全程，一方面感叹他们的勇气，另一方面又在心里暗暗想竟然还有比我们更天真的。</p><p>基维尔营地确实不错，设备也齐全，可是我们没有提前预约，临时扎营在营火场，孩子们一般会在这举行篝火晚会，对于此时的我们来说能有地方扎营已经很不错了。</p><p>第三天上午，我们两路人马汇合，有几位小伙伴受伤不能再往前赶了，我还能走，那就继续走吧，第五段是狮子山公园，往后一路都是各种郊野公园，成群的猴子，这里是他们的乐园，来徒步的人也还挺多的，这边是教育径，孩子也挺多。</p><p>脚底的水泡又起来了，是有些疼，以至于每次休息我都是盘地坐着，其实应该做做拉伸动作放松一下腿和脚的。在M121补水时，全然不顾自己的淑女形象，直接瘫在地上，这时估计认识我的人真想装作不认识我了。</p><p>第五、六段还算好走，在第六段结束时有卖冰棍的，简直是美味啊，就是——太、硬、了，而且还粘嘴，边吃冰棍边走在夕阳下，哪里知道接下来等待我们的是更虐。几百米的直上直下，让我瞠目结舌，至今我都不知自己是如何走上去又是如何走下来的，虽然针山上看到香港的夜景比我在重庆南山看到的更美，可，也治愈不了此刻我腿的酸痛。</p><p>夜色降临，途中遇上一美女，独自一人穿越针山，真有勇气。漫长、漫长的下坡，我感到恶心想吐了，奇怪，我在尼泊尔下两千米海拔也没这感觉。</p><p>晚上九点半到第七段终点，有了第七段的体验，第八段还有个大帽山，我们只能留待第四天了。</p><p>只是第四天我们因各自有事没有再往下走了，剩下八、九、十段，剩下那段美丽的风景、剩下大帽山那段崎岖的山路，还带有点遗憾，我们踏上了归程。</p><h3 id="我们的计划与实际情况"><a href="#我们的计划与实际情况" class="headerlink" title="我们的计划与实际情况"></a>我们的计划与实际情况</h3><p>我们这次并没有达到预期，列一下我们的计划和实际情况，希望能给后来者以参考。</p><h4 id="计划"><a href="#计划" class="headerlink" title="计划"></a>计划</h4><ul><li>第一天下午两点半福田口岸集合，一起过关，然后打车到麦理浩径起点北潭涌，走第一段和第二段的一部分，到西湾沙滩扎营（M1-M31）</li><li>第二天走二、三、四段，在基维尔营地扎营（M31-M94）</li><li>第三天走五、六、七、八段，根据情况在第八段开始或第九段开始处扎营（M94-M138/M157）</li><li>第四天走九、十段，屯门有巴士回深圳湾口岸，20港币（？-M200）</li></ul><h4 id="实际"><a href="#实际" class="headerlink" title="实际"></a>实际</h4><p>俗话说理想很丰满，现实很骨感，计划外的情况还是比较多的。</p><ul><li><strong>第一晚在西湾露营，赶上野猪骚扰</strong>，大家基本都没休息好，多的睡了三个小时，我被野猪连人带帐篷拖出去一两米远，被吓得不轻，仅睡了不到两个小时</li><li>第一天晚上就有一小伙伴脚上起了大水泡，另一小伙伴膝盖疼，第二天中午在第二段结束时二人打车至第四段结尾，我们之前<strong>没有制定周全的退出方案</strong></li><li><strong>补水点没有摸清楚</strong>，走第三段时艳阳高照，大家翻山越岭又没水，有人差点脱水</li><li>出发的晚，<strong>夜路走太多</strong>，第一天走到十一点半，第二天走到十二点半</li><li><strong>基维尔营需要提前预约</strong>，我们事先不清楚，大半夜的还被赶来赶去，第二天晚上又没睡好</li><li>第三天七位朋友有四位退出，剩下我们三个继续，不过出发时太晚，已经十点半多</li><li>原本以为第二天是最累的，没想到第三天更累，<strong>三﹑四﹑七﹑八段﹐都是连绵不断崎岖难行的山路﹐几百米直上直下</strong>﹐令人色变。第七段的针山差点让我们跪下，到达第七段结束已经是晚上九点半，没有勇气半夜穿越大帽山了</li><li>第四天伙伴们临时有事，提前撤了，从第七段终点走路到大埔墟站，约五公里</li></ul><h4 id="复盘"><a href="#复盘" class="headerlink" title="复盘"></a>复盘</h4><p>对比了一下实际与预期，复盘总结一下这次徒步过程中的主要问题</p><ol><li>整支队伍<strong>对全程难度估计不足</strong>，简而言之就是小看麦理浩径了，又没有详尽的退出方案。</li><li><strong>我在出发前没有做攻略</strong>，因队中一朋友已走过麦理浩径多次，这样不好。</li><li><strong>负重太多</strong>，食物背太多了。</li><li>补水点不清楚，导致一开始大家太渴，后面怕渴又多背了很多水做了无用功。</li><li><strong>现金集中在两个人手里，其他人不方便</strong>。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;你一定知道香港，那你是否知道香港的麦理浩径？今年清明，约上几个朋友去走一走，我还从未有野外露营的经验，加之出发前半个月都处于严重失眠状态，血压高压也只有95，有些胆怯的开始了这次徒步。原计划是想三天半走完全程的，实际我们两天半走了一至七段，最后一天因同伴临时有事被召唤回深圳
      
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="徒步" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E5%BE%92%E6%AD%A5/"/>
    
      <category term="香港" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E9%A6%99%E6%B8%AF/"/>
    
      <category term="麦理浩径" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E9%BA%A6%E7%90%86%E6%B5%A9%E5%BE%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>泉州：一步一景，小城大爱</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/61e6.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/61e6.html</id>
    <published>2019-03-31T07:04:33.386Z</published>
    <updated>2019-04-14T01:51:46.468Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>泉州是列入国家“一带一路”战略的21世纪海上丝绸之路先行区，是海上丝绸之路的起点之一。</p><p>历史上的泉州闻名遐迩，她是马可波罗笔下的刺桐城，是宋元时期著名的国际都市，唐时，泉州与广州、明州、扬州并称为“中国古代四大港口”，在宋末元初成为全国最大的对外贸易港口。<strong>元中期，泉州港与埃及的亚历山大港并称，是当时世界上最大的两个对外贸易港口</strong>，各地文化汇集于此，伊斯兰教、印度教、古基督教、摩尼教、犹太教、佛教等世界多种宗教在泉州广泛传播，造就了泉州别样的风景。<strong>明朝时期，郑和七下西洋就是从泉州出发</strong>，到达西亚、东非地区，开创了人类航海史上空前的壮举。</p><blockquote><p>刺桐是世界最大的港口之一，大批商人云集于此，货物堆积如山，买卖的盛况令人难以想象。 ——《马可·波罗游记》</p></blockquote><p>今日的泉州没有了当年的耀眼灿烂，夺目辉煌，更多的是扑面而来的生活气息，人们在此安居乐业，慢节奏的生活，香火鼎盛之处。对我来说，到一个城市，最喜欢的就是骑着自行车在大街小巷里蹿，这次也不例外。泉州市区不大，景点也相对集中，很多著名景点基本上踩自行车能到，比如涂门街，分布着13处宋元文化遗存–清净寺、孔子文庙、通淮关岳庙、东观西台、祖闾苏、世家大厝、棋盘园、东鲁巷、三十二间巷等。<strong>泉州的共享自行车更多的是滴滴的青桔</strong>，滴滴的用户是免押金的，倒也挺方便。</p><p>沿街随手几张。这里差点没认出来是诊所。<br><img src="https://i.imgur.com/HvKiFTj.jpg" alt="Imgur"><br>十字路口等红灯，对面貌似是商场<br><img src="https://i.imgur.com/qbunR7D.jpg" alt="Imgur"><br>街道<br><img src="https://i.imgur.com/ihan7NM.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/fbC222b.jpg" alt="Imgur"><br>基督教堂<br><img src="https://i.imgur.com/ReBIA8z.jpg" alt="Imgur"></p><h3 id="开元寺及周边"><a href="#开元寺及周边" class="headerlink" title="开元寺及周边"></a>开元寺及周边</h3><p><strong>开元寺是福建省内规模最大的佛教寺院</strong>，按照高德地图的导航，我竟然先到了开元寺后门，推着自行车准备进去时被工作人员留住后方知这里便是开元寺，也因此，我是从后往前一一参观，这倒恰好符合我的嗜好了，寺后面相对比较安静，藏经阁附近及周围人比较少，让我一进来就感受到寺内的安静。<br><img src="https://i.imgur.com/7qTn3GF.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="藏经阁、甘露戒坛附近"><a href="#藏经阁、甘露戒坛附近" class="headerlink" title="藏经阁、甘露戒坛附近"></a>藏经阁、甘露戒坛附近</h4><p>甘露戒坛是中国现存三大戒坛之一。<br><img src="https://i.imgur.com/5Vw6o96.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/MjGxzPL.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/HmKyz5t.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/7D3Flbr.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/CACMZwc.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/m6WFkVF.jpg" alt="Imgur"><br>好大一棵菩提树。<br><img src="https://i.imgur.com/M5cJok0.jpg" alt="Imgur"><br>“冷暖自知不必别求甘露”。</p><h4 id="大雄宝殿"><a href="#大雄宝殿" class="headerlink" title="大雄宝殿"></a>大雄宝殿</h4><p><img src="https://i.imgur.com/DGcKgxi.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/xl1xRLm.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/jJI00Y1.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/gtUlXlD.jpg" alt="Imgur"><br>大雄宝殿是开元寺的主体建筑，前面是一处广场，两侧古树参天，石像、石碑林立，让人倍感肃穆，这里明显人气旺了许多，很多人来这边上香许愿。<br><img src="https://i.imgur.com/G1G6pD2.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="东西双塔"><a href="#东西双塔" class="headerlink" title="东西双塔"></a>东西双塔</h4><p>东西双塔可谓是泉州的标志性建筑，东为“镇国塔”，西为“仁寿塔“。<strong>是我国现存最高的一对石塔</strong>，至今已有1300多年的悠久历史，东西两塔历经风雨侵袭,地震摇撼,仍屹然挺立,表现了宋代泉州石构建筑和石雕艺术的高度成就。<br><img src="https://i.imgur.com/QCqisq8.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/ptZ3D16.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="弘一大师纪念馆"><a href="#弘一大师纪念馆" class="headerlink" title="弘一大师纪念馆"></a>弘一大师纪念馆</h4><p><img src="https://i.imgur.com/hT7xAx6.jpg" alt="Imgur"><br>入馆后桂香扑面而来<br>!<img src="https://i.imgur.com/2O6e8np.jpg" alt="Imgur"><br>弘一大师在其六十余载的生命中，在美术、金石、书法、音乐、佛学等方面的高深造诣，与虚云、太虚、印光并称为近代四大高僧。馆内有不少大师的作品，印象比较深刻的是<strong>茶花女</strong>，哦，光顾着欣赏，忘记拍了。<br>“悲欣交集”系其生前最后遗墨<br><img src="https://i.imgur.com/xZW5AG9.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="泉州湾古船陈列馆"><a href="#泉州湾古船陈列馆" class="headerlink" title="泉州湾古船陈列馆"></a>泉州湾古船陈列馆</h4><p>这个古船陈列馆着实让我感到意外，就在弘一大师纪念馆旁边，面对着船体残骸我感慨万千，想当时这艘船定是载满了商品，何其不幸的遇上灾难而沉没，人财皆空。而于后人又是何其有幸，让我们可以一览当时的商贸风采。<br><img src="https://i.imgur.com/hiZsRWF.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/qZs9W7G.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/8GGyaih.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/J1YXI3d.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/1ECvfQ5.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/nL9pNYw.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/5KevV1X.jpg" alt="Imgur"><br>实在拍不出船体全景<br><img src="https://i.imgur.com/ngTfSUN.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/5roXafA.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="西街"><a href="#西街" class="headerlink" title="西街"></a>西街</h4><p>从开元寺出来便是西街，各种小吃。相比厦门人满为患的曾厝安我更喜欢这里。<br><img src="https://i.imgur.com/xVyUcsQ.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/wbdcEze.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/8gDocCM.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/umCu5te.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/xQHiSnX.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/Xdq6V56.jpg" alt="Imgur"><br>东街那边我没去了，后来朋友帮我在东街的侯阿婆店买的肉粽挺好吃的。</p><h4 id="文庙"><a href="#文庙" class="headerlink" title="文庙"></a>文庙</h4><p>我是从西街一路走到文庙附近的，倒不觉得累。<br><img src="https://i.imgur.com/UA2RIJS.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/qcsfQqg.jpg" alt="Imgur"><br>泮宫门楼。<br><img src="https://i.imgur.com/SaueY0b.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/zdfgC8L.jpg" alt="Imgur"><br>文庙附近有一家店——丝竹轩，店面五点就关门了，门口取而代之的是卖小吃的，所以不大好找，不过在这家店可以看到他们制作各种乐器，一家老字号店。<br><img src="https://i.imgur.com/4cmp0vZ.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/ugqUTuR.jpg" alt="Imgur"></p><h3 id="清源山"><a href="#清源山" class="headerlink" title="清源山"></a>清源山</h3><p>清源山，5A级景区，历代文士、武将、高僧、权贵游山，在清源山留下400方碑刻和崖刻。北宋米芾的“第一山”，明将俞大猷的“君恩山重”，现代高僧泓一法师遗墨“悲欣交集”，备受景仰。清源山的景点很多，我并未一一走遍，连走了六个小时，徜徉于这山林之间，野芳幽香，佳木繁阴。<br><img src="https://i.imgur.com/wvF3L2k.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="老君岩"><a href="#老君岩" class="headerlink" title="老君岩"></a>老君岩</h4><p><strong>老君造像被列为全国重点保护文物，是中国道教石刻中独一无二的艺术瑰宝</strong>。</p><blockquote><p>“石像天成，好事者略施雕琢。”—— 清乾隆《泉州府志》</p></blockquote><p>它是一块形状肖似老翁的天然巨岩，是巧夺天工的民间工匠略施技艺，把它雕刻成老子的坐像。老君造像原先有一座高大的道观围护，规模宏伟的真君殿、北斗殿等道教建筑颇为壮观，后来道观被焚毁，老君岩便露天屹立，与大自然浑为一体，它的健在，足以证实誉称“世界宗教博物馆”的泉州古城，在宋代的道教文化是十分发达兴盛的。<br><img src="https://i.imgur.com/geZ6P6H.jpg" alt="Imgur"><br>石像高5.63米，厚6.85米，宽8.01米席地面积55平方米。由于它是中国现存最大，雕技最绝年代最久的道教石雕造像。耳朵真大，让我立马就想到了一位大耳朵朋友，哈哈。<br><img src="https://i.imgur.com/tTmjNu5.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="舍利塔"><a href="#舍利塔" class="headerlink" title="舍利塔"></a>舍利塔</h4><p>塔内安放着弘一大师的舍利子。<br>导游正在给大家讲解，等了很久都没拍到一张满意的，原想下山时经过再拍，结果再没回到此处了。<br><img src="https://i.imgur.com/ZDxkuyp.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/W9nifGR.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/bSxqy2o.jpg" alt="Imgur"><br>正面不方便拍，来个侧面。<br><img src="https://i.imgur.com/cnCaeyh.jpg" alt="Imgur"><br>“悲欣交集”<br><img src="https://i.imgur.com/KHHwVuY.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="清源天湖"><a href="#清源天湖" class="headerlink" title="清源天湖"></a>清源天湖</h4><p>人工水利工程，这么高处还有这一湖清水，微风徐来，赏心悦目。<br><img src="https://i.imgur.com/tcIYLPt.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="油杉林"><a href="#油杉林" class="headerlink" title="油杉林"></a>油杉林</h4><p>由清源天湖再往上，会经过一片油杉林，遮天蔽日，这里仍然是石刻林立，俞大猷的“君恩山重”就在这附近，拾级而上，就在路边，当时只觉这字厚重有力竟忘记拍照留念了。<br><img src="https://i.imgur.com/Y50sjOP.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/eO1y7Jh.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="清源洞"><a href="#清源洞" class="headerlink" title="清源洞"></a>清源洞</h4><p>清源洞位于清源山顶峰，系清源山三十六岩洞之首，时人称之为”第一洞天”。<br><img src="https://i.imgur.com/Vd6MqX9.jpg" alt="第一洞天"><br>进山门顺石阶而上左侧立有明万历三十六年（公元1068年）纪德碑一方，上刻：”泉山之句载于汉书，故以名州清源是也。四方宾客，本州士庶，乐慕名胜，游览不绝。“<br><img src="https://i.imgur.com/In2lLyo.jpg" alt="Imgur"><br>清源洞始建于南宋绍兴年间，有观空楼、佛祖殿，裴仙祠等建筑。相传南宋绍兴年间，有裴道人因追赶一条伤害生灵的巨蟒到此，见巨蟒遁入洞中，遂覆以石，坐化于洞口，使巨蟒不能复出为祸，故此洞又名”裴仙洞”。洞顶原建千峰紫翠亭”，现只留下”蜕岩”，羽化登仙”，”有仙则名”等历代石刻数方。<br><img src="https://i.imgur.com/lRe907j.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="三世佛"><a href="#三世佛" class="headerlink" title="三世佛"></a>三世佛</h4><p>“三世佛”是13世纪以来喇嘛教佛堂中所供奉的主要佛像。清源山碧霄岩“三世佛”为摩崖石刻，</p><blockquote><p>“三世佛”并排结跏坐在仰覆莲花座上，<strong>中尊为现在佛</strong>，作触地印之降魔相；<strong>左尊为过去佛</strong>，亦作触地印之降魔相，但左掌上托钵；<strong>右尊为未来佛</strong>，作施定印之禅定相，皆为上蕃式样。在殿堂南北两侧，垒土为墙，架木横胯，筑室供奉。建筑物有主殿、回廊、禅房等六、七间。至20世纪60年代由于年久失修，殿堂塌毁于暴风雨中，石雕造像曝露于崖壁。1988年12月，市政府拨出专款进行“三世佛”石雕造像的保护工程，在临崖坡地的原址兴建，于1991年8丹竣工。一、二层为封闭式屋宇，三层为敞开式阁楼，平面成“品”字形布局，具有泉州古建筑之特色。从崖下仰望，整座建筑物古朴典雅，气势雄伟，蔚为壮观。“三世佛”造像东侧的造像记事石刻碑文，又为研究元代党项羌人提供了珍贵的史料。</p></blockquote><p><img src="https://i.imgur.com/CvVLCYo.jpg" alt="Imgur"><br>闽中第一大‘寿’字<br><img src="https://i.imgur.com/aukqLxH.jpg" alt="Imgur"></p><p>当时没留意这个亭子，差点就错过三世佛了。<br><img src="https://i.imgur.com/MKDSWen.jpg" alt="Imgur"><br>我也来上柱香，祈福，惜福。<br><img src="https://i.imgur.com/R1wtPBf.jpg" alt="Imgur"></p><h4 id="沿途而拍"><a href="#沿途而拍" class="headerlink" title="沿途而拍"></a>沿途而拍</h4><p><img src="https://i.imgur.com/Ak1fZVe.jpg" alt="Imgur"><br>瑞像岩。<br><img src="https://i.imgur.com/H2dPFxn.jpg" alt="瑞像岩"><br>北宋米芾的“第一山”。<br><img src="https://i.imgur.com/riuulTF.jpg" alt="北宋米芾的“第一山”"><br>野生茶树，采茶时节。<br><img src="https://i.imgur.com/6Z8JcVS.jpg" alt="野生茶树"><br>随处可见的石刻。<br><img src="https://i.imgur.com/SL9h6ZB.jpg" alt="Imgur"><br>洋蒲桃，又名莲雾。<br><img src="https://i.imgur.com/cSNx9Sg.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/E77bvEU.jpg" alt="Imgur"><br>当时看到这个“佛”字，怎么都拍不好，还差点滑倒。<br><img src="https://i.imgur.com/N4wFeYQ.jpg" alt="Imgur"><br>春天的颜色那么鲜嫩，随处可见的亭子，此处格外幽静一些。<br><img src="https://i.imgur.com/FuSqWTy.jpg" alt="Imgur"><br>清源山上的厕所都还挺干净的。<br><img src="https://i.imgur.com/J1ABOo1.jpg" alt="Imgur"><br>木梯咯吱作响。<br><img src="https://i.imgur.com/XuaYI40.jpg" alt="Imgur"><br>日光渐微，我得抓紧时间下山了。<br><img src="https://i.imgur.com/qrYoiHV.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/xMjDrKz.jpg" alt="Imgur"><br><img src="https://i.imgur.com/hz3orYq.jpg" alt="Imgur"></p><h3 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h3><p>泉州还有好几处想去的地方还没去，比如崇武古城、洛阳桥等，留待以后吧。自尼泊尔回来之后，其实我对单纯的秀丽风景已不大感兴趣，在泉州我最深的体验就是开始自己去制定攻略，一个人，以自己喜欢的方式去自己想去的地方，一个人从容行走在这陌生城市，以往，我胆小、路盲又严重晕车，我每去一处地方都会跟团，或是有朋友同行，而在泉州，我有那么多的意外，在开元寺内，环卫工人与我讲述东西双塔的故事，我确觉得欣喜；在西街，意外的遇上各种美食；在清源山又有各种不期而遇。</p><p>ps：图片放在imgur上，若看不到图片，请移步<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PgLvjP9i9AMDWOZcTV1OKg" target="_blank" rel="noopener">微信公众号链接</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;泉州是列入国家“一带一路”战略的21世纪海上丝绸之路先行区，是海上丝绸之路的起点之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史上的泉州闻名遐迩，她是马可波罗笔下的刺桐城，是宋元时期著名的国际都市，唐时，泉州与广州、明州、扬州并称为“中国古代四大港口”，在宋末元初成为全国最大的对外贸易港口。&lt;s
      
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="泉州" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E6%B3%89%E5%B7%9E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我读《道德经》</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/fac6.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/fac6.html</id>
    <published>2019-03-12T06:39:20.779Z</published>
    <updated>2019-04-14T09:44:38.099Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h3><p>以前读书的时候非常喜欢那句“上善若水，水善利万物而不争”，那时什么也不懂，只是觉得这话惹人喜欢，上学的时候总是如此，收藏者一些自己也不明白却觉得似乎很有道理的话，也常为那句“道可道，非常道；名可名，非常名”而百思不得其解。</p><p>刚工作那会，也曾又读过道德经的其中几章，更是对老子的理想国家状态觉得莫名其妙。比如那句“小国寡民”。</p><blockquote><p><strong>小国寡民，使有什伯之器而不用，使民重死而不远徙。虽有舟舆，无所乘之；虽有甲兵，无所陈之。使民复结绳而用之。至治之极。甘其食，美其服，安其居，乐其俗，邻国相望，鸡犬之声相闻，民至老死不相往来</strong>。<br>参考译文：使国家变小，使人民稀少。即使有各种各样的器具，却并不使用；使人民重视死亡，而不向远方迁徙；虽然有船只车辆，却不必每次坐它；虽然有武器装备，却没有地方去布阵打仗；使人民再回复到远古结绳记事的自然状态之中。国家治理得好极了，使人民认为他们的食物可口，服装美丽，居所安定，民俗欢愉。国与国之间互相望得见，鸡犬的叫声都可以听得见，但人民从生到死，也不互相往来。</p></blockquote><p>老子幻想着回到原始社会时代，在那里，没有剥削和压迫，没有战争和掠夺，没有文化，也没有凶悍和恐惧。可是，在原始社会里并没有甘食美服，也没有代他们生产甘食美服的被剥削的人。原始社会的人口存活率很低，部落间杀戮更多，资源抢夺更频繁，而且，很多时候不是你不想抢就能不强的，纪录片《王朝》中有一节关于杂色狼的，女儿带领自己的部落攻击自己母亲的部落，双方损伤都非常严重，生存条件也变得更加恶劣，可是，环境变化了，自己带领的部落面临生存问题时，她只能带着自己的部落去攻击母亲的地盘，直到把母亲赶出去。</p><p>就这样，因为一点的不认可，很长一段时间我又不碰它了。</p><h3 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h3><p>去年读马克思的《资本论》时，第一次看到买与卖的同一性，得知买与卖虽看起来是完全相反的动作，可实则也是同一个动作，是一次交易的双方，缺乏其中一方都都不成交易，当时就为这段拍案叫绝。</p><p>最近忽而又字斟句酌的鉴读《道德经》来，起因是那句<strong>“天下皆知美之为美，斯恶已”</strong>，大意是天下人都知道美之所以为美，那是由于有丑陋的存在。读罢有豁然开朗之感。不由得想起约翰·罗伯茨在其子学校毕业典礼的一段话：<strong>我希望你们遭遇不公，你才能懂得公正的价值；我希望你们遭遇背叛，你们才能领悟忠诚的重要；我希望你们能体验孤独，你们才明白朋友的可贵</strong>………这两处的思想本质竟不谋而合，让我暗自吃惊老子的智慧。</p><p>老子的辩证法思想是其哲学上的显著特征。他认识到，宇宙间的事物都处在变化运动之中的，事物从产生到消亡，都是有始有终的、经常变的，宇宙间没有永恒不变的东西。老子指出，事物都有自身的对立面，都是以对立的方面为自己存在的前提，没有「有」也就没有「无」，没有「长」也就没有「短」；反之亦然。</p><p>我忽然想起刚认字那会，老师让我组词，比如真、善、美之类的，别的同学都是“真实”，“善良”，“美丽”之类的，独我组的词都是“真假”，“善恶”，“美丑”，当时立马就有同学说我这么组词不对，要扣分。至今我都非常清楚的记得老师左右为难的神情，最后她也不说我的对，也不说我的不对，就那么糊弄过去了。</p><p>整个道德经里面，老子都在试图揭示宇宙变化的法则，以致事物的发展有利于自己，老子在对思考进行思考。</p><blockquote><p>道，作为万物本原，无从命名，所以无法用语言表达它，但我们又想要表达它，便不得不用语言加以形容，所以称为“道”。<br>”常“的含义是永久，永在，即万物是变动不居的，但决定万物变动的法则确是不变的。<br>无为：”不自见，不自伐，不自是，不自矜“，即行事为人不要矫揉造作，不要轻率放肆，轻率放肆是顺其自然的对立面，而按照”无为“的理论，人的活动应限于”必要而顺乎自然“的范围。顺乎自然是指按照时势和事物本性，不强行要求，人行事为人，要力求平易朴实。<br>在政治哲学方面认为在一个理想国里，国家首脑应当是一名圣人，圣人治国，不应是忙于为大众做事，而是要废除过去本不应该做的事。  ——冯友兰《中国哲学简史》</p></blockquote><h3 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h3><p>晚上睡不着的时候来抄抄《道德经》，再次读到“以德报怨”，“小国寡民”这些乍一看我不认同的部分，又有冲动想放弃，心里又想着去辩驳，所以读到那句“善者，吾善之；不善者，吾亦善之”我又在下面写了一句“对于不善，不信之人，我可以原谅一次，而且是在后果并不大严重的情况下，对于一再侵犯我的人，我并不会善之，信之，人之恶，不加制止，足成大祸。”</p><p>直到读到七十九章那句“圣人执左契，而不责于人”，什么意思呢？就是说有道的圣人保存借据的存根，但并不以此强迫别人偿还债务。我的理解是对待别人的“怨”要两手准备：一手软，一手硬。拿着借据是隐藏暂时没使用的硬手段，不是简单的以德报怨，是真正处事的智慧，不汲汲于一点小利益，放眼全局，掌控一切，在道德情感上永远占据高地，深谙制衡之道。比如，舜被父亲兄弟陷害好几次，但舜凭借智慧轻松化解危机而没有报复，这等于告诉对方我有能力对付你，但是没有去这样做。</p><p>理性的善良，大抵如此吧。</p><h3 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h3><p>《道德经》通篇读下来，慢慢理解其中的一些话。以前自己专挑一些广为流传的来读来理解，终究是片面的，甚至是难以理解的。比如那句“我有三宝，持而保之：一曰慈，二曰俭，三曰不敢为天下先”，如果脱离《道德经》来读这句，简直觉得莫名其妙，尤其是在人人都倡导“敢为天下先”的年代读到这句“不敢为天下先”，难免困惑。但是，如果能从一开始细细品读，这一句不仅不突兀，而且与老子的思想是高度契合的。</p><p>对于老子提出的“小国寡民”，对于他对理想国的构想，我也有了一些理解。设身处地的想想，老子面对急剧动荡变革的社会现实，感到一种失落，便开始怀念远古蒙昧时代结绳记事的原始生活，这是一种抵触情绪的发泄。陶渊明的《桃花源记》，应该也受到老子的影响，一个美丽的幻想，同时也表达了他对社会黑暗的不满，反映了人民摆脱贫困和离乱的愿望。在这一点上，老子和陶渊明的思想是一脉相承的。</p><p>道德经共八十一章，里面有些内容反反复复的，比如关于道，关于无为，有些人会觉得神烦，我却觉得老子确是一位老师，循循善诱，孜孜不倦的在给我们讲解他的思想与理论，透过文字，穿越时间，我都能感觉到老子的慈。</p><h3 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5"></a>5</h3><p>老子的“无为”，并不是什么都不做，而是不强为。我忽然想起庖丁解牛的故事来，庖丁之所以能做到又快又好的，是因为他足够熟练，他知道牛的构造，知道哪里是关节，哪里是骨头，他不去砍骨头而是去解关节部位，这样才做到不费力也不费刀，庖丁不就是在顺着“牛”的规律来做事么？</p><p>无为，在现阶段的我看来，是如庖丁那般，要有足够的训练，需要很多很多的练习，熟能生巧到不觉得自己是在“为”。</p><p>在倚天屠龙记中，张无忌为了去少林寺救人，假扮挑菜工上山，一路上神态自若，非常轻松，如负无物，这要换成普通农夫，早已气喘成何样？殊不知这看似轻松的后面，是张无忌多少年的武功修炼。</p><h3 id="6"><a href="#6" class="headerlink" title="6"></a>6</h3><p>在第八十一章里有“信言不美，美言不信。善者不辩，辩者不善。知者不博，博者不知”，张松如说：“世界上的事物多种多样，社会现象更是十分复杂，如果单单认定‘信言’都是不美的，‘美言’都是不信的；‘知者’都是不博的，‘博者’都是不知的，这就片面了。不能说世界上真、善、美的事物永远不能统一，而只能互相排斥。只知其一，不知其二，那就不免始于辩证法而终于形而上学。”</p><p>对此，我倒认为没有必要从字面上苛求老子，否则就会偏离或曲解老子的原意。其实，在日常生活中，人们也往往这么说“忠言逆耳”、“良药苦口”。听到这些话后，大概很少有人去钻牛角尖，反问：难道忠言都是逆耳的吗？难道良药都是苦口的吗？所以，老子的这些警句并不存在绝对化的问题。</p><p>老子的辩证法已经具备了矛盾对立统一的规律的性质，相反的东西可以相成，同时，他又知道相反的东西可以互相转化，这种观察事物、认识的事物辩证方法，是老子哲学上的最大贡献。</p><p>当然，老子也有他的局限性。冯友兰先生指出的几点我倒是挺认可的，不妨读之。</p><blockquote><p>第一，老子虽然认识到宇宙间的事物都在运动变化之中，但是认为这些运动变化，基本上是循环的，不是上升和前进的过程。它所谓『周行』，就有循环的意义。<br>第二，关于运动和静止，是哲学中重要问题，『动』与『静』也是中国哲学中的重要范畴。老子承认事物经常在变化之中，但是他也说，『万物芸芸，各复归其根，归根曰静』（十六章）。万物的『根』是道，『归根曰静』。他认为『道』也有其『静』的一方面；而且专就这一句话说，『静』又是主要的。因此，他在实践中特别强调清静无为，认为『重为轻根，静为躁君』（二十六章），『牝常以静胜牡，以静为下』（六十一章），实际上表示对事物变化运动的厌弃。<br>第三，对立面必须在一定的条件下，才互相转化，不具备一定的条件，是不能转化的。祸可以转化为福，福也可以转化为祸，但都是在一定的条件下才是如此，例如主观的努力或不努力等，都是条件。照老子所讲的，好像不必有主观的努力，祸自动也可以转化为福；虽然有主观的努力，福也必然转化为祸。这是不合事实的。老子的这种思想，也是没落奴隶主阶级的意识的表现。他们失去了过去的一切，自以为是处在祸中，但又无力反抗，只希望它自动地会转化为福。老子认为对立面既然互相转化，因此就很难确定那一方面是正，那一方面是负。这样的『其无正』的思想，就对相对主义开了一个大门。后来庄子即由此落入相对主义。」  —— 冯友兰《中国哲学史新编》</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;以前读书的时候非常喜欢那句“上善若水，水善利万物而不争”，那时什么也不懂，只是觉得这话惹人喜欢，上学的时候总是如此，收藏者一些自己也不明白却觉得似乎
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="道德经" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%8F/"/>
    
    
      <category term="道德经" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>倒推——一种思考方法</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/4d4e.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/4d4e.html</id>
    <published>2019-03-11T09:38:33.520Z</published>
    <updated>2019-04-14T09:44:38.101Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们每次遇到问题，思考答案或者解决方案的时候，是否有思考过自己的思考方法？一般遇到问题，我们是怎样去找解决方案的？今天来介绍一个思考的利器——倒推，倒推之所以很厉害，是因为它充分利用了结论，借助结论中蕴含的内容，能更启发我们思考解空间。</p><p>我又碰到这个题目了。</p><blockquote><p>两个圆筒，一个9升，一个4升，怎样才能得到6升水？</p></blockquote><p>类似的问题我以前也遇到过不少，我想你一定也遇到不少次了，请问你都是如何解决的？</p><p>说说我自己吧，以前我要花不少时间列举一下可能的结果，一点点去试，有时候也会给出答案来，但稍微复杂一点的就两眼一抹黑，所费时间精力颇多不说，而且每次遇到类似的问题，我都没办法在之前的经验中得到启示，每次都得从头开始一点点的尝试，不过，今天我打算用倒推来试试，这个例子是很简单的，请跟着我的思路走。</p><ol><li>结果是我想获得6升水，那么这6升水得装在9升圆桶中；</li><li>如果9升圆桶需留下6升水，那么可以是9升水倒掉3升水；</li><li>如何精确的倒掉9升圆桶中的3升水？那得用到4升圆桶；</li><li>4升圆桶要准确承载3升水，那么原来的4升圆桶中得有1升水，那么这1升水从哪里来？</li><li>可以装满9升圆桶，先倒满4升圆桶，那么9升圆桶中还剩下5升水，把4升圆桶清空，再将9升圆桶的水倒满4升圆桶，此时9升圆桶中还剩下9-4-4=1升水；</li><li>把4升圆桶清空，把9升圆桶中的1升水再倒入4升圆桶中。</li></ol><p>以上是我反过来推导的思考过程，那么这个问题的答案如下：</p><ol><li>将9升圆桶装满，两次倒入4升圆桶中，再把剩下的1升水倒入4升圆桶中（9-4-4=1）；</li><li>将9升圆桶装满，从9升圆桶中倒水灌满4升圆桶，因4升圆桶中已有1升水，也即倒出3升水到4升圆桶，此时9升圆桶中剩下6升（9-（4-1）=6）。</li></ol><p>这个问题的答案并不是唯一的，按照这个方法，也可以如下思考。</p><ol><li>结果是我想获得6升水，那么这6升水只能装在9升圆桶中；</li><li>如果9升圆桶需留下6升水，那么可以是4升水加上2升水；</li><li>如何精确的获得2升水？</li><li>假设我打算用4升圆桶要准确剩余2升水，那么原来的4升圆桶中得精确倒出2升水，那么这2升水的空间从哪里来？</li><li>可以先装满4升圆桶，倒入9升圆桶，再重复两次，那么4升圆桶中还剩下3升水，把9升圆桶清空，再将4升圆桶的3升水倒入9升圆桶（4+4+4-9=3）；</li><li>再用4升圆桶把9升圆桶灌满，3+4+4-9=2，最后4升圆桶中恰好剩下2升。</li></ol><p>所以解决方案也可以如下：</p><ol><li>先用4升圆桶两次打水倒入9升圆桶中。然后再用4升圆桶倒满9升圆桶，4升圆桶中剩下3升。</li><li>把9升圆桶清空，再把4升圆桶中的3升水倒入9升圆桶中，然后再用4升圆桶把9升圆桶装满，那么4升圆桶就剩下2升。</li><li>把9升圆桶清空，再把4升圆桶中的2升水倒入9升圆桶中，再用4升圆桶装满4升水倒入9升圆桶。那么9升圆桶中的水就是6升。</li></ol><p>好，我们再来看下面这道题</p><blockquote><p>7升和3升的瓶子怎么能倒出5升的水</p></blockquote><p>根据上面提供的思考过程，是不是也很容易了呢？</p><p>以上，我不过是拿一个常玩的题目来演示下倒推，而这种思维方式在我们生活中对于解决问题很有帮助，比如把大象装进冰箱的问题，很多人第一反应都是不可能，其实我们也可以思考一下如果真的要把大象装进冰箱，我们应该怎么做？那是不是得能关上冰箱门？大象太大了塞不进去冰箱门也就关不上。好，那么接下来难点就落在大象怎么装进冰箱，可不可以做一个更大的冰箱？可不可以是迷你大象？大象一定要是活生生的生物不可以是模型么？当然你知道我是在胡扯。据说当年京东高管层开会，刘强东提出那年的业绩目标，当时就有人当场提出“这不可能”，刘强东的回应是“我不是问可不可能，而是问怎么才能做到”，听说后来这个人就再也没有出现在京东高管层了。遇到问题时，我们可以一点一点倒推，发现难点在何处，难点是否可分解，怎么分解。</p><p>再比如，你经过判断，定下今年的工作目标是业绩翻番，那么想要完成这个目标你得怎么去做？去年业绩多少？今年目标业绩多少？今年每月或每季度应完成多少的业绩？怎样才能完成每月或每季度的业绩？除了以往的客户，你是不是需要去拓展新客户？如果需要，你需要拓展多少新客户？可以挖掘哪些客户？你怎样去挖掘这些客户呢？对于旧客户，除了保持原有的订单量外，是否还可以有更大的合同订单？或者是否有更大的议价能力？</p><p>说个题外话，如果你给自己今年定的目标是强身健体，这个问题的解决方案就很不好找了，为啥？因为问题或者说目标太空虚了，没有办法倒推出来你眼下当做些什么，可做些什么，你觉得怎样才算强身健体了？所以我们在提出问题或者目标的时候，最好是具体的，这样才有实现的可能。而怎样去实现，今天说的“倒推”则是一种思维方式。</p><p>我们的一生就是不断的遇到问题，解决问题，或者说，制定目标，完成目标。查理芒格说要“倒过来思考”（当然他所说的是一个更大的思考范畴，我也并未想清楚，如果你有想法，欢迎与我交流，互相学习）我们从今天的例子中大致领略了一下，为了更熟练的使用这种思维方式，我又找来另一个耳熟能详的题目。</p><blockquote><p>100根火柴，两个人轮流取，每个人每次只能取1～7根，谁拿到最后一根火柴谁赢；问：有必胜策略么？有的话是先手还是后手必胜？</p></blockquote><p>不妨用今天所说的倒推的思考方法，研究下这个题目。</p><p>这里我就不一一列出思考过程了，这个问题的解决思路可参考<a href="https://www.cnblogs.com/1zhk/p/4904562.html" target="_blank" rel="noopener">链接</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我们每次遇到问题，思考答案或者解决方案的时候，是否有思考过自己的思考方法？一般遇到问题，我们是怎样去找解决方案的？今天来介绍一个思考的利器——倒推，倒推之所以很厉害，是因为它充分利用了结论，借助结论中蕴含的内容，能更启发我们思考解空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我又碰到这个题目了。&lt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="思考" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>梦·红楼|宝玉发病</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/317e.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/317e.html</id>
    <published>2019-03-06T14:09:43.291Z</published>
    <updated>2019-04-14T13:29:33.133Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>红楼梦第五十七回慧紫鹃情辞试忙玉，我想通过这段来看看阅读红楼梦时应留意的几个点。</p><p>林黛玉的贴身丫头紫鹃因对黛玉未来担忧，想试探一下宝玉对黛玉是否情深，于是编了一套谎言说黛玉不久将离开贾家，结果宝玉信以为真，急痛攻心而发病。让我们来回归文本，来看看这一部分。</p><blockquote><p>这日宝玉因见湘云渐愈，然后去看黛玉。正值黛玉才歇午觉，宝玉不敢惊动，因紫鹃正在回廊上手里做针黹，便来问他：“昨日夜里咳嗽可好了？”紫鹃道：“好些了。”</p></blockquote><p>一句“昨日夜里咳嗽可好了？”没有主语，各自也都知道宝玉是在问黛玉的病情，可见平日里宝玉关于黛玉的病情问的多了，彼此也都知晓，宝玉是一个很暖心的男孩子，以后我们会在小说中随处可见。</p><blockquote><p>一面说，一面见他穿着弹墨绫薄绵袄，外面只穿着青缎夹背心，宝玉便伸手向他身上摸了一摸.</p></blockquote><p>这是一套标准的宝玉动作，宝玉见紫鹃穿的少了还坐在风口里便往紫鹃身上来摸，读者可能会觉得男女授受不亲，觉得宝玉的动作难免猥琐，其实宝玉在这里只不过是情不自禁的来关心这些女孩子。</p><blockquote><p>紫鹃便说道：“从此咱们只可说话，别动手动脚的。一年大二年小的，叫人看着不尊重。打紧的那起混帐行子们背地里说你，你总不留心，还只管和小时一般行为，如何使得。姑娘常常吩咐我们，不叫和你说笑。你近来瞧他远着你还恐远不及呢。”<br>说着便起身，携了针线进别房去了.宝玉见了这般景况，心中忽浇了一盆冷水一般，只瞅着竹子，发了一回呆。因祝妈正来挖笋修竿，便怔怔的走出来，一时魂魄失守，心无所知，随便坐在一块山石上出神，不觉滴下泪来。直呆了五六顿饭工夫，千思万想，总不知如何是可好。</p></blockquote><p>宝玉是一个极天真、极单纯的男孩子，可日渐长大，到底男女有别了，宝玉虽内心深处是很拒绝长大的，见紫鹃这么说，难免被浇一盆冷水，而这一盆冷水，仅仅是宝玉发病这个故事的开头，故事层层递进，我们继续往下看。</p><p>雪雁从王夫人房中取了人参来，从此经过，发现宝玉在桃花树下发呆，与宝玉也没说上两句，以为宝玉又受了黛玉的委屈，只得回到房中。</p><blockquote><p>黛玉未醒，将人参交与紫鹃。紫鹃因问他：“太太做什么呢？”<br>雪雁道：“也歇中觉，所以等了这半日。姐姐你听笑话儿：我因等太太的工夫，和玉钏儿姐姐坐在下房里说话儿，谁知赵姨奶奶招手儿叫我。我只当有什么话说，原来他和太太告了假，出去给他兄弟伴宿坐夜，明儿送殡去，跟他的小丫头子小吉祥儿没衣裳，要借我的月白缎子袄儿。我想他们一般也有两件子的，往脏地方儿去恐怕弄脏了，自己的舍不得穿，故此借别人的。借我的弄脏了也是小事，只是我想，他素日有些什么好处到咱们跟前，所以我说了：`我的衣裳簪环都是姑娘叫紫鹃姐姐收着呢。如今先得去告诉他，还得回姑娘呢。姑娘身上又病着，更费了大事，误了你老出门，不如再转借罢。’”<br>紫鹃笑道：“你这个小东西子倒也巧。你不借给他，你往我和姑娘身上推，叫人怨不着你。他这会子就下去了，还是等明日一早才去？”<br>雪雁道”这会子就去的，只怕此时已去了。”<br>紫鹃点点头。雪雁道：“姑娘还没醒呢，是谁给了宝玉气受，坐在那里哭呢。”<br>紫鹃听了，忙问在那里。雪雁道：“在沁芳亭后头桃花底下呢。”</p></blockquote><p>我们从这段来看看红楼梦的行文编织，雪雁回到房中将人参交与紫鹃，紫鹃因问雪雁“太太做什么呢？”而叉出来另一条枝，赵姨娘的兄弟去世，她需要去给兄弟伴宿坐夜，因她的小丫头没衣服穿想找雪雁借身衣裳，关于赵姨娘兄弟去世在前面的章回中有很大一幕戏——辱亲女愚妾争闲气，当时赵姨娘因兄弟去世探春拨的银子太少而当众侮辱自己的亲生女儿，这里是这条线往后的继续发展。</p><p>红楼梦中就是如此，多条线同时发展，虽然这一回里主要写宝玉发病，但行文结构不会单一，有些线可能隔了好几个章回又冒了出来，若隐若现的，也因此让这部小说展示的生活场景更加丰富，人性也更加立体。</p><p>我们再来看看下面这个编织，紫鹃来找宝玉，便问了一下燕窝的事情，之前黛玉身体不好，宝钗每日给黛玉送燕窝来，也是前文中的情节，这段对话又是后续。这样的编织在整个红楼梦中随处可见。</p><blockquote><p>紫鹃道：“你都忘了？几日前你们姊妹两个正说话，赵姨娘一头走了进来，我才听见他不在家，所以我来问你。正是前日你和他才说了一句`燕窝’就歇住了，总没提起，我正想着问你。”<br>宝玉道：“也没什么要紧。不过我想着宝姐姐也是客中，既吃燕窝，又不可间断，若只管和他要去，也太托实。虽不便和太太要，我已经在老太太跟前略露了个风声，只怕老太太和凤姐姐说了。我正要告诉他的，没得说完。如今我听见一日给你们一两燕窝，这也就完了。”紫鹃道：“原来是你说了，这又多谢你费心。我们正疑惑，老太太怎么忽然想起来叫人每一日送一两燕窝来呢？这就是了。”宝玉笑道：“这要天天吃惯了，吃上三二年就好了。”</p></blockquote><p>继续往后看。</p><blockquote><p>紫鹃道：“在这里吃惯了，明年家去，那里有这闲钱吃这个。”<br>宝玉听了，吃了一惊，忙问：“谁？往那个家去？”<br>紫鹃道：“你妹妹回苏州家去。”<br>宝玉笑道：“你又说白话。苏州虽是原籍，因没了姑父姑母，无人照看，才就了来的。明年回去找谁？可见是扯谎。”<br>紫鹃冷笑道：“你太看小了人。你们贾家独是大族人口多的，除了你家，别人只得一父一母，房族中真个再无人了不成？我们姑娘来时，原是老太太心疼他年小，虽有叔伯，不如亲父母，故此接来住几年。大了该出阁时，自然要送还林家的。终不成林家的女儿在你贾家一世不成？林家虽贫到没饭吃，也是世代书宦之家，断不肯将他家的人丢在亲戚家，落人的耻笑。所以早则明年春天，迟则秋天。这里纵不送去，林家亦必有人来接的。前日夜里姑娘和我说了，叫我告诉你：将从前小时顽的东西，有他送你的，叫你都打点出来还他。他也将你送他的打叠了在那里呢。”<br>宝玉听了，便如头顶上响了一个焦雷一般。</p></blockquote><p>紫鹃编谎试探宝玉，这“头顶上响了一个焦雷一般”可见宝玉对黛玉的离去多么难以接受。往后就是宝玉真正发病了，人的心痛的极点，病就跟着来了。不知读者朋友是否有过这种体验，精神上的痛与身体上的痛混为一体。下面是发病的细节描写。</p><blockquote><p>晴雯见他呆呆的，一头热汗，满脸紫胀，忙拉他的手，一直到怡红院中。袭人见了这般，慌起来，只说时气所感，热汗被风扑了。无奈宝玉发热事犹小可，更觉两个眼珠儿直直的起来，口角边津液流出，皆不知觉。给他个枕头，他便睡下，扶他起来，他便坐着，倒了茶来，他便吃茶。众人见他这般，一时忙起来，又不敢造次去回贾母，先便差人出去请李嬷嬷。</p></blockquote><p>李嬷嬷是宝玉的奶妈，看到宝玉这情况只说不中用了，袭人等以他年老多知，所以请他来看，如今见他这般一说，都信以为实，也都哭起来，这事就闹大了。</p><p>一听闻宝玉不中用了，黛玉的反应也着实让人心疼，作者描述的也非常到位，看这段文字，一眼便知是黛玉。</p><blockquote><p>哇的一声，将腹中之药一概呛出，抖肠搜肺，炽胃扇肝的大嗽了几阵，一时面红发乱，目肿筋浮，喘的抬不起头来</p></blockquote><p>黛玉命紫鹃跟袭人来怡红院看宝玉，这时贾母已在宝玉处。</p><blockquote><p>贾母一见了紫鹃，眼内出火，骂道：“你这小蹄子，和他说了什么？”<br>这个“出火”二字真是用的极好的，红楼梦中有非常多用的十分精彩的动词，这里只是略举一例。</p></blockquote><p>大家听紫鹃说了这事的前因后果，方知是一场闹剧，宝玉见到紫鹃一把拉住死也不放，其实这时的宝玉已经缓过来了，身体也没什么大碍。</p><p>下面这段读来真让我忍不住笑，也从这段中可以看到宝玉平常的玩具——金西洋自行船，这是来自西洋的玩具，红楼梦中的很多细节，比如钟表、玻璃、洋巾等很多都是舶来品。</p><blockquote><p>正说着，人回林之孝家的单大良家的都来瞧哥儿来了.<br>贾母道：“难为他们想着，叫他们来瞧瞧。”<br>宝玉听了一个”林”字，便满床闹起来说：“了不得了，林家的人接他们来了，快打出去罢！”<br>贾母听了，也忙说：“打出去罢。”又忙安慰说：“那不是林家的人。林家的人都死绝了，没人来接他的，你只放心罢。”<br>宝玉哭道：“凭他是谁，除了林妹妹，都不许姓林的！”<br>贾母道：“没姓林的来，凡姓林的我都打走了。”<br>一面吩咐众人：“以后别叫林之孝家的进园来，你们也别说`林’字。好孩子们，你们听我这句话罢！”<br>众人忙答应，又不敢笑。一时宝玉又一眼看见了十锦格子上陈设的一只金西洋自行船，便指着乱叫说：“那不是接他们来的船来了，湾在那里呢。”<br>贾母忙命拿下来。袭人忙拿下来，宝玉伸手要，袭人递过，宝玉便掖在被中，笑道：“可去不成了！”<br>一面说，一面死拉着紫鹃不放。</p></blockquote><p>足见祖母对孙子的溺爱。</p><p>不一会，大夫来了，依照古代的规矩，陌生男子进来，女性应避嫌，然而因为宝玉死拉着紫鹃不放。</p><blockquote><p>那紫鹃少不得低了头<br>红楼梦中会有很多涉及到当时礼仪等各方面的描写，很多的细节，读这样的小说就得静下心来，不然会错过很多东西。</p><p>“世兄这症乃是急痛迷心。古人曾云：`痰迷有别。有气血亏柔，饮食不能熔化痰迷者，有怒恼中痰裹而迷者，有急痛壅塞者。此亦痰迷之症，系急痛所致，不过一时壅蔽，较诸痰迷似略轻。”贾母道：“你只说怕不怕，谁同你背药书呢。”王太医忙躬身笑说：“不妨，不妨。”<br>看到这段大夫和贾母的对话，当真有趣，专业人员不自觉的说着专业话，是一直以来的人性啊，为什么我们今天说用户思维很重要，一再的强调用户，看看贾母，面对背医书的大夫也是很头痛的。</p></blockquote><p>通过这一段的文本阅读，现来总结一下。</p><ol><li>红楼梦的行文编织，这我已在文中做了分析。</li><li>红楼梦精彩的动词使用。</li><li>红楼梦的细节反映的当时生活状态。</li><li>跨越几百年，小说中反映出来的人性至今仍不过时。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;红楼梦第五十七回慧紫鹃情辞试忙玉，我想通过这段来看看阅读红楼梦时应留意的几个点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林黛玉的贴身丫头紫鹃因对黛玉未来担忧，想试探一下宝玉对黛玉是否情深，于是编了一套谎言说黛玉不久将离开贾家，结果宝玉信以为真，急痛攻心而发病。让我们来回归文本，来看看这一部分。&lt;/
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="红楼梦" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6/"/>
    
    
      <category term="红楼梦" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>尼泊尔ABC徒步（三）</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/dca7.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/dca7.html</id>
    <published>2019-02-21T08:03:32.082Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:20:01.437Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在加德满都东部巴格马蒂河畔，坐落着一座印度教久负盛名的神庙。尼泊尔人称之为帕斯帕提纳神庙，而游客们习则将其简化为“烧尸庙”，这也是我这次在尼泊尔的最后一站。</p><p>直到来到这里，我才知道这次旅行我并未做好准备，此时已从雪山上下来，从博卡拉返回加德满都，晚上的飞机，朋友说加德满都的烧尸庙值得一看，我当即就不大想去，一是我对印度教并不了解，二是我一直觉得自己并不能坦然的面对死亡这件事。</p><p>可生活就是这么有趣，一个一开始我不愿意去的地方，我却鬼使神差的去了，不仅去了，还难忘到让我无法忘记。我对它的难以忘怀仅仅是出于我自己的本能，如果我能在出发之前多知晓一些关于印度教的知识，在刚开始面对它时我不至于那么手足无措吧。</p><p>上午去了巴德岗，下午才到烧尸庙，在那里待的时间不过两个小时。日渐西斜，不知为何，进来我便知自己失策，这里，我应该多花点时间的。不消说，从门口继续往里走，不一会就看到一条河，说实话，缺乏背景知识的我第一感觉就是“脏、乱、差”，河水浑浊，缓缓而流，阳光下也难见其美，后来一查才知道这就是著名的巴格马蒂河，因为这条河最终会和印度的恒河汇合，所以在尼泊尔的人心中，这条河就是他们的圣河，一代代尼泊尔人都在这里告别人世。</p><p>有一座看起来普普通通的桥，我在桥上看了许久，与各路陌生人不期而遇，一桥为界，在桥的南边有七个水泥砌成的平台，是供印度教平民使用的葬台；桥的北边有两个供印度教贵族使用的葬台。人生而有等级，死去的时刻也在区分着贫富贵贱。有人开玩笑说尼泊尔24小时营业的怕是只有这里了。</p><p>葬台上烟雾缭绕，露天火葬仪式一般要三到四个小时，站在对岸观望，时不时的会有送葬人抬着遗体进入，他们都很坦然，没有过分的悲恸，我正出神，看到一台已火化完毕，很好奇他们会怎样处理这些骨灰，谁知他们一扫帚把骨灰连带着柴灰一同扫进了圣河，我瞬间怔了，真是什么都没留下了。</p><p>我又想起了外婆，自外婆去世已有一年半，我却从未动笔写过关于她的只字片语，不是不愿意写，而是每次刚一动笔就泪流满面，实在难以继续。那年家乡洪灾，大水断路毁桥，崩山轰屋，我依然清楚的记得，看着被洪水毁坏的一览无遗的故乡满目疮痍，我亲自把外婆尸身送去火葬场，亲自看到她的最后一眼，从火葬场出来，我抱了抱骨灰盒子，肝肠寸断。</p><p>在帕斯帕提纳神庙里，在巴格马蒂河边，直面生死。尼泊尔当地人，很小就见识露天火葬了。在印度教中，火葬是通往极乐世界的途径，孩子们在火葬台周围嬉闹游戏，群猴在圣河喝水，死亡，已经成为生活的一部分，习惯了。面对大火灼烧的尸体，人们也不以为意，因为他们知道，火焰继续，一切都会消失。既然死亡在所难免，那么这种安然态度，无疑更让人幸福。</p><p>我还做不到这样超然，正如《红楼梦》中的宝玉宁愿相信晴雯离开人世是去天上掌管芙蓉花去了，我也愿意选择相信外婆去了一处清心静意的地方，她安详而自在。</p><blockquote><p>“在我们生命的远方，矗立着一个不可逾越的死亡，生命都是有长度的，我们每一个人最终都会走到那一扇门前。所以要思考好过程，把握当下的生命，让自己的每一分钟都变得快乐、有趣、有意义，我想这是我们非常重要的功课，也是今世为人的责任。”  —— 毕淑敏</p></blockquote><p>我赶紧谷歌了一下（尼泊尔网速虽不怎么样，谷歌还是能自由使用的），方知印度教中湿婆崇拜，其象征是男性生殖器像，又名林伽。</p><blockquote><p>湿婆（Shiva），印度教三相神之一，毁灭之神。 前身是印度河文明时代的生殖之神“兽主”和吠陀风暴之神鲁陀罗，兼具生殖与毁灭、创造与破坏双重性格，呈现各种奇谲怪诞的不同相貌，主要有林伽相、恐怖相、温柔相、超人相、三面相、舞王相、璃伽之主相、半女之主相等变相，林伽（男根）是湿婆的最基本象征。</p></blockquote><p>逝者已逝，而林伽依然存在，林伽以约尼为底座，约尼是女性生殖器像，象征湿婆的妻子。这种配合的含义是：阴阳二性永远不离，阴阳交合即万物兴旺，毁灭之后便会重生。</p><p>在河岸边，有一片神龛建筑群，独具南亚风格的神龛四壁神兽飞驰而立而中空，除了供奉林伽，同时还提供了苦行僧修行的住处。尼泊尔是禁止抽大麻的，唯独苦行僧有这个特例，他们在烟雾缭绕中思考着生死轮回。</p><p>在我们看来，烧尸庙是与整个世界告别的地方，此次同行的朋友多少都有些害怕。而当地人却把这里当作一个公园，两两相依的情侣在这里互诉衷肠，拖儿带女的一家人在这里聚会祈福，猴子在你身边若无其事的走来走去，这就是尼泊尔，任何时间任何地点，只要有神灵的地方，都会有看见有人在和他们交谈。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;在加德满都东部巴格马蒂河畔，坐落着一座印度教久负盛名的神庙。尼泊尔人称之为帕斯帕提纳神庙，而游客们习则将其简化为“烧尸庙”，这也是我这次在尼泊尔的最后一站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到来到这里，我才知道这次旅行我并未做好准备，此时已从雪山上下来，从博卡拉返回加德满都，晚上的飞机，朋
      
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="尼泊尔" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E5%B0%BC%E6%B3%8A%E5%B0%94/"/>
    
      <category term="徒步" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E5%BE%92%E6%AD%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>梦·红楼|芙蓉诔与姽婳词</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/2995.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/2995.html</id>
    <published>2019-02-14T00:15:09.333Z</published>
    <updated>2019-04-14T13:29:33.132Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《红楼梦》的第七十八回“老学士闲征姽婳词　痴公子杜撰芙蓉诔”，每读必心酸，这一回不少事情都值得我们深思，比如王夫人回禀贾母赶走晴雯等人，再有薛宝钗搬出大观园，不过，最令我动容的确是宝玉对丫头晴雯之情。</p><p>此时的贾宝玉已经是一个能混迹于达官贵人之间、说着些堂皇官语的人了，他里面穿着晴雯为他做的贴身的内衣，随手穿一件外套便可见他平日里最不想见的官场之流，他将这份悲痛深深的藏于心而不显露于人前，这样的痛更让我心疼，在他父亲贾政的眼中，这个孩子越来越懂事了，却不知他的内心在咳血。</p><p>正是宝玉为晴雯之死悲痛无人可诉之际，他的父亲又派人来寻他，说“得了好题目”——姽婳将军，这原是有个故事的。话说姽婳将军林四娘天生貌美，被恒王选做妾，日习武事，后恒王在战场上受困于敌，姽婳将军毅然率女兵前往救夫，不幸香消玉殒。众人都道可羡可奇，可歌可泣，要写词挽一挽才是。</p><p>这是往日宝玉极厌恶之事，然而此时的他一方面内心为晴雯之死而痛，一方面又用词精炼的写出了这首《姽婳词》，众人都拍手叫绝。</p><blockquote><p>恒王好武兼好色，遂教美女习骑射。<br>秾歌艳舞不成欢，列阵挽戈为自得。<br>眼前不见尘沙起，将军俏影红灯里。<br>叱咤时闻口舌香，霜矛雪剑娇难举。<br>丁香结子芙蓉绦，不系明珠系宝刀。<br>…………</p></blockquote><p>乍一看写的不错，用词精确，对仗工整，我看网上还有专门对其进行赏析的，可姽婳音同鬼话，作者的意思再明显不过了，文辞再美，词藻再华丽，对仗再工整，那也只是鬼话，这些人把文学当成一种应酬，姽婳将军的事迹被广为传颂也不过是男人对女人的一种怪癖，满带赏玩之意。</p><p>物在人亡，满心哀伤，宝玉独自出园走走，身边只跟了两个丫头，宝玉便打听晴雯死时的情况，一丫头只说晴雯直着脖子叫了一夜的娘，宝玉却说她糊涂没有听真，另一丫头忙胡诌，说晴雯是是天上的神仙来请她去管芙蓉花去了，“宝玉听了这话，不但不为怪，亦且去悲生喜”，是不是觉得宝玉挺难以理解的，别人说真的他却道是胡说，别人的荒唐话他却当确有其事，难怪世人都说他呆。</p><p>这日宝玉一心凄楚，见池上芙蓉，暗自嗟叹，于是，行文不拘格式，写了这篇《芙蓉女儿诔》：</p><blockquote><p>维太平不易之元，蓉桂竞芳之月，无可奈何之日，怡红院浊玉谨以群花之蕊、冰鲛之縠、沁芳之泉、枫露之茗：四者虽微，聊以达诚申信，乃致祭于白帝宫中抚司秋艳芙蓉女儿之前曰……<br>而玉得于衾枕栉沐之间，栖息宴游之夕，亲昵狎亵，相与共处者，仅五年八月有奇……<br>眉黛烟青，昨犹我画；指环玉冷，今倩谁温?……<br>…………</p></blockquote><p>一面是泣泪而成的芙蓉诔，一面是胡说八道的姽婳词，一个情真，一个假意。晴雯于宝玉是有身体之暖，他们从小一起长大，日日厮混，她是他的丫头，他待她如姐妹，他们之间的情并非男女之情，宝玉欣赏这些女孩子的美，他尊重这些美，他甚至经常在他们面前忘记了自己，这让世俗之人实在难以理解，实则，宝玉是有一双佛眼，他为她心生悲悯，疼惜这位世人眼中身份低贱的女子。</p><p>今日恰是情人节，当我们习惯了这个节日时，我们真的懂得什么是情吗？常有人在网上发文，类似于“TA有这几个表现就表明TA爱你”，往往点击率还挺高的，通过芙蓉诔与姽婳词不难看出，同样是美丽的文辞，也有真有假，然何为真何为假？这个答案实在是可长篇累牍，世态万千，道不尽，说不明。</p><p>傻瓜，用心感受一下不就好了，真情是装不出来的。</p><p>文字也好，感情也罢，唯有真情能超越时间。</p><p>我不懂芙蓉诔，我不喜姽婳词。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;《红楼梦》的第七十八回“老学士闲征姽婳词　痴公子杜撰芙蓉诔”，每读必心酸，这一回不少事情都值得我们深思，比如王夫人回禀贾母赶走晴雯等人，再有薛宝钗搬出大观园，不过，最令我动容的确是宝玉对丫头晴雯之情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时的贾宝玉已经是一个能混迹于达官贵人之间、说着些堂皇官语
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="红楼梦" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6/"/>
    
    
      <category term="红楼梦" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>春节快乐</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/14df.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/14df.html</id>
    <published>2019-02-05T06:48:55.421Z</published>
    <updated>2019-04-14T09:44:38.097Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>早上六点闹铃响，我本与弟弟约好大年初一要先跑个十公里再去乡邻拜年的，谁料天公不作美，轻烟细雨，大年初一睁眼便是淅淅沥沥的小雨，已经是立春了，虽然下雨，不觉十分寒冷。弟弟一直与我说，越来越没有年味了，“今年是我有史以来过的最寡淡的一个年了”，这似乎是每一个孩子长大之后都会面临的。以前物质不丰富的时候，过年能吃上我最爱的饭菜，大年初一能穿上新衣服，然后挨家挨户去拜年，大人们见小孩子也都是浓情蜜意的塞上一大把糖果。我问弟弟，“你觉得要怎样才有年味呢？”</p><p>“越来越没有年味”似乎是大多数人会面对的一个问题，不过这个问题我妈妈似乎没怎么遇上过，活了四五十年了，每一年她都过的很开心，到如今，每年腊八之后没多久就开始考虑过年的事情，她仍旧会为穿新衣服新鞋子感到开心，仍旧会为燃放的烟花爆竹感到开心，仍旧会为吃到好吃的东西感到开心，她也不会觉得年味淡了，每年开开心心的准备，正月里开开心心的走人家，在这方面我是极羡慕也佩服她的。</p><p>春节，对她来说到底是意味着辞旧迎新，意味着欢聚团圆，其实，开心的理由很简单，而不开心的理由也很简单，我跟弟弟说，“你可以做点事，让这个年更有年味”，比如把乱糟糟的房间好好整理一下，扔掉不必要的东西，搞个彻彻底底的大扫除，清清爽爽的，不是很好吗？其实，这不也就是辞旧吗？</p><p>不必去抱怨年味越来越淡了，自己做点事情来辞旧迎新，不是也很好吗？</p><p>每年春节，我们还能想到春运，还有各式各样的亲戚人情往来，七大姑八大姨的追问，总让年轻人想想就心烦，如果春节不开心了，每天大鱼大肉吃的反而不健康了，那么，春节对于我们的意义到底又是什么呢？人前陪笑人后冷漠？</p><p>何不让春节回归到简单的辞旧迎新，欢聚团圆呢？现在我们已经物质丰裕了，我们不回需要过年时候的大鱼大肉了，可，我们还是需要和家人在一起吃顿团圆饭，我们还需要向邻里乡亲送上诚挚的祝福，我们需要和家人在一起做做年糕，去祖上的墓地送送香火……</p><p>这几年，我愈发不觉得年味淡不淡有什么关系了。回来之后陪妈妈玩玩手机游戏，陪爸爸说说话，和弟弟一起去跑跑步，自己看看书，邻里去坐坐，小时的玩伴越走越远，能说上几句就说上几句，不去感叹人的变化，不去感叹世事沧桑，只愿家人朋友平平安安。</p><p>过年，原本是一件多么简单多么快乐的事情。</p><p>东风送暖花自舞，大地春回鸟能言。春风春雨沁春草，欢迎来到农历新年2019，祝各位春节快乐！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;早上六点闹铃响，我本与弟弟约好大年初一要先跑个十公里再去乡邻拜年的，谁料天公不作美，轻烟细雨，大年初一睁眼便是淅淅沥沥的小雨，已经是立春了，虽然下雨，不觉十分寒冷。弟弟一直与我说，越来越没有年味了，“今年是我有史以来过的最寡淡的一个年了”，这似乎是每一个孩子长大之后都会面临
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="节日" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E8%8A%82%E6%97%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>尼泊尔ABC徒步（二）</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/d0de.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/d0de.html</id>
    <published>2019-01-27T05:03:56.287Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:05:18.380Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>冬日的暖阳蒸发出枯草的味道，让蜷缩的身体慢慢的舒展开来，很欣喜这一刻，有这一时，从尼泊尔回来已有半个月，有人让我写写徒步中的收获，我迟迟未动笔，说实话，我也并不清楚的知道自己收获些什么了。</p><p>当我花了几个小时翻过一座山，遇见几个小孩子，他们每天要翻山越岭去读书时，我知道上学读书还可以是一件这么大的体力活。</p><p>当我凌晨五点看满天繁星时，客栈附近的村庄早已是灯明点点，我想起自己小时候读书时也是这个点钟起来，自己做饭，然后去上学。</p><p>当我在面对冷峻的雪山时，既被它的英姿折服，也为它的无情所害怕，高原雪山，乍看之下美到让人敬慕，可那并不是人可久居之处。</p><p>我确不知自己到底有收获些什么。</p><p>面对着安纳普尔那，这么近，那么远，这座世界第十高峰，看起来并不怎么样，可我们也知道那个顶峰我们难以企及，每往上走一步都不容易。</p><p>这是我第一次徒步，我是怎么走上去的？答案很简单，就是一步步的走，不想太多，不停的左脚换右脚就是了。这么多天的徒步，会不会觉得很难？答案是不会，因为我知道终点在哪里。对于这种已经知道目标且路径清晰的事，剩下的主要就是执行力的问题了，这对我来说并不难。</p><p>在山上的时候我总想着，等自己有网了，一定要狠狠的发几条朋友圈，好展示下自己的“壮举”，还在旅途中的时候也总在想着，等回来之后要好好整理下大家的照片，配上美丽的文辞，回来一定要发一篇的美文，可等我真的回来，我却觉得无所谓了，所以在写此文时，我是真诚的，并不想拽出点新鲜辞藻，我也希望读者读到的并不是我的炫技，而是我的心声：<strong>如果可以，请去尼泊尔徒步一次吧！</strong></p><p><strong>你会收获什么我并不知道，但是，就我自己来说，我开始知道自己有什么了。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;冬日的暖阳蒸发出枯草的味道，让蜷缩的身体慢慢的舒展开来，很欣喜这一刻，有这一时，从尼泊尔回来已有半个月，有人让我写写徒步中的收获，我迟迟未动笔，说实话，我也并不清楚的知道自己收获些什么了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我花了几个小时翻过一座山，遇见几个小孩子，他们每天要翻山越岭去读书时
      
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="尼泊尔" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E5%B0%BC%E6%B3%8A%E5%B0%94/"/>
    
      <category term="徒步" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E5%BE%92%E6%AD%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>尼泊尔ABC徒步（一）</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/40a4.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/40a4.html</id>
    <published>2019-01-20T02:07:07.456Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:24:05.049Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>尼泊尔，一个众神之国。</p><blockquote><p>如果说世界上有10个最值得去的地方<br>那尼泊尔一定是其中之一<br>这里尘土飞扬，生活贫困<br>这里庙宇林立，神比人多<br>这里一抬头就能看见巍峨的雪山<br>这里亦是户外爱好者心中的圣地<br>如果你旅行的心正在躁动<br>想行走世界，丈量转动的地球<br>那就一起去尼泊尔徒步吧<br>穿越茂密的竹林<br>去看喜马拉雅的白雪皑皑<br>在博卡拉眺望造型独特俊美的鱼尾峰<br>近距离观看安娜普尔纳群山</p></blockquote><h3 id="我们的路线"><a href="#我们的路线" class="headerlink" title="我们的路线"></a>我们的路线</h3><p>Day1：广州—加德满都<br>早上9点从广州抵达加德满都特里布汶国际机场（到达时间当地时间十二点），办理落地签等手续，速度较慢，入住泰米尔附近酒店（我们住的是Buddy Hotel），到达酒店已是下午三点多。<br>就近办理了尼泊尔当地电话卡、兑换货币，加德满都汇率相比于博卡拉汇率较高，去中餐馆用支付宝或者微信兑换汇率更高。<br>酒店离加德满都杜巴广场很近，我们一路走过去的，夕阳西下，庙宇林立，人来人往，风劲光微下的杜巴广场，有着衰败河破损，有着古老和闲逸。</p><p>Day2：加德满都——博卡拉Kathmandu—Pokhara<br>早餐后，乘坐尼泊尔旅游巴士前往博卡拉，206公里的路程，路上时间要七八个小时，尼泊尔的高速公路跟国内的盘山公路有点像，午饭是在China Town，这家店吃的所有的蔬菜都是自家种的，屋舍后面便是一条河，很干净，小孩子喜欢去那边玩。到达博卡拉已经是傍晚，要租借各种设备，所以也没有时间去逛美丽的博卡拉了。</p><blockquote><p>博卡拉，尼泊尔第二大城市，尼泊尔最为盛名的风景地，博卡拉处于喜马拉雅山谷地，依偎在终年积雪的安娜普纳山峰和鱼尾峰下，傍着迷人的费瓦湖，苍翠繁茂的植被和壮丽的雪山风光形成强烈对比，成为尼泊尔最受欢迎的旅游地点之一。</p></blockquote><p>Day3：博卡拉—乘车抵达Ghandruk甘杜克(徒步起点)，徒步抵达乔姆龙Chhomrong<br>早餐后和背夫向导等尼泊尔方工作人员碰面后，坐车进入安娜普尔纳保护区。抵达Ghandruk甘杜克(徒步起点)后，开始徒步，下午抵达乔姆龙Chhomrong，晚上住乔姆龙Chhomrong客栈<br>第一天就给了个下马威，不少人在天黑前没赶到Chhomrong，走了几个小时夜路，还赶上下雨，有人已经开始病倒了。<br>另外，在尼泊尔吃饭，速度一般都很慢，设计行程的时候吃饭的时间要预留充足。</p><p>Day4：Chhomrong—Bamboo—Dovan<br>五点就爬起来了，满天繁星，附近村庄已是星星点点，估计已经早起在准备新的一天生活了，在客栈的天台山我们一起等日出，日照金山，雪山，这么近那么远。我原想早餐后去附近村庄转转的，时间上来不及了，未能成行。<br>早餐后离开Chhomrong，中午到达Bamboo，阳光正好，我把汗湿了的衣服晒了晒，下午抵达Dovan，洗了个澡，结果水温跟体温差不多，头发三点钟洗了晚上八点也没干，真真是冻死我也。</p><p>Day5：Doban—Dewrali（3230米）<br>今天徒步距离较短，沿途的积雪越来越多，植被越来越少，已经开始需要冰爪了，我们中午就到达Dewrali，Deorali已经是高海拔地区，有人开始不适应，为了更适应高海拔地区，我下午和几个朋友一起出去走走，没想到这个下午的几个小时，风景美到我们窒息，我们惊艳着，感叹着，这天地山川，竟是能工巧匠。<br>在Dewrali客栈抬头望去有一座经岁月风化出来的佛像。<br>说下饮食方面，菜单上的选择还是挺多的，尼残，蛋炒饭，披萨，辛拉面，饮料，沙拉等等，根据自己的喜好来，山里不能吃肉，最好尊重当地习俗。</p><p>Day6：Dewrali—MBC（鱼尾峰大本营）—ABC（安纳普尔那大本营）<br>从Dewrali 出发，到达MBC午餐，去时阳光正好，转眼就变天，午餐后前往ABC,大雪纷飞，我们从MBC开始一路出发，不见人影，雪太大，很快前人的脚印就变得模糊，我不敢停，一是担心路被雪覆盖难觅踪迹，二是怕风吹雪大，停下来身上容易着凉。<br>听说鱼尾峰日照金山为日落时分，可惜我们这一路上都是白茫茫一片，无缘这般美景了。</p><p>Day7：ABC—Dovan—Sinuwa<br>早晨6点起床后，观看安娜普尔纳群峰日照金山。ABC早餐后自由活动，八点开始下撤，到Dovan后午餐休整，下午继续，入住Sinuwa客栈。今日海拔差比较大，先是下行2000米，再上升1000米，大家都害怕了走夜路，今日在路上便不敢耽搁了。比较有趣的是，从山上一路下来，植被越来越多，天空中先是飘的雪花，再往下一点便是雪籽，后来竟是成雨了，一天之中，周边景色变化如此之大，我还是第一次感受这种变化的魅力。</p><p>Day8：Sinuwa—Chhomrong—Ghandruk（乘车返回博卡拉）<br>返程路段，至Chhomrong之前均为重复路段，中午到达Chhomrong，再看山上，虽Chhomrong阳光正好，但山上风聚云涌，我们也都知道山上又要变天了，过Chhomrong后，需跨过Chhomrong Khola河谷，海拔落差较大。晚上赶回博卡拉</p><p>Day9：博卡拉—加德满都<br>上午我们有一部分人在博卡拉玩滑翔伞，据说电影《等风来》就是在这里拍的。</p><p>Day10：体验尼餐，晚上回广州<br>今天是在加德满都自由活动，我主要去了巴德岗和烧尸庙，上午先是和朋友一起去了一家酒店，这家酒店比较特别的地方是由庙宇改建而成。</p><h4 id="装备"><a href="#装备" class="headerlink" title="装备"></a>装备</h4><p>A：徒步装备类<br>1）驼包：最好另配一个防水罩，我们清了背夫，所以背包不用很大，背够一天路上的东西即可。<br>2）专业徒步背包：一个30L-38L左右专业徒步背包，徒步时携带必要装备及个人当天添加衣物、零食路餐等需求。徒步当天所需物资一定要个人携带。<br>3）睡袋：专业羽绒睡袋<br>4）登山杖：2根，上坡可以让徒步变成全身运动，下坡可以保持平衡。<br>5）冰爪：冬季12月到来年3月，尼泊尔徒步必备。<br>6）雪套：冬季12月到来年3月，尼泊尔徒步必备。</p><p>B：个人衣物类<br>1）冲锋徒步衣裤：冲锋衣以及徒步裤，徒步裤不需要太厚，大部分路段单层徒步裤足以应对，高海拔区域可内加一条秋裤。<br>2）速干内衣裤：一到两套换洗的速干内衣裤，因为徒步旅行时，出汗较多，在有条件的地方，洗澡后换上一套新的内衣裤，让旅程更为轻松自在。<br>3）内衣裤：若干，背心、内裤、袜子等。内裤可以去淘宝买纯棉的一次性内裤，背心选用纯棉的即可。<br>4）羽绒服：来雪山区域是需要带件羽绒服的，早晚温度会很冷（最低温度-20°）。<br>5）登山鞋及户外袜：尼泊尔徒步旅行，上下坡比较多，所有线路碎石较多，登山鞋和户外袜，可以有效的保护你的双脚，另外对徒步速度也是一个有效的保障，登山鞋要买大一码。<br>6）护膝：长距离徒步必备<br>7）帽子头巾：建议携带薄厚程度不同的2个帽子。在海拔较低区域用薄的防晒，在海拔较高区域用厚的防寒。头巾耍酷防尘保暖，可多备几条<br>8）徒步手套：长距离徒步，建议各位队员携带一双薄的徒步手套（可用骑行手套替代），可有效缓解手掌发胀等问题。<br>9）保暖手套：冬季12月到来年3月，尼泊尔徒步必备。其他月份建议携带，雪山附近早晨会比较冷。<br>10）户外保温水杯：在雪山徒步时，没有什么比热水更能让你感到满足和愉悦的了。<br>11）食品：带些榨菜，和速溶的汤包。还要带点巧克力什么的路上饿了吃，可从国内携带，也可在尼泊尔加德满都购买。<br>12）防晒霜（防晒指数50+以上）、墨镜、唇膏等高原光线很强等防晒装备。<br>13）暖宝宝：冬季很冷，很用得着。<br>14）个人常用药品（感冒药、退烧药、降火药、止痛药、晕车药、创可贴等）<br>15）照明： 1个，头灯或手电及电池若干。很多旅馆会停电，所以，推荐头灯。也防止走夜路。<br>16）充电宝：山上充电不方便且需购买，在低温的情况下手机耗电也非常快。<br>17）求生设备：若干，指南针，求生哨等。<br>18）限女生，长距离徒步较累，大姨妈提前报到的情况不要太常见，要有准备。另外，山上下来脸上容易爆皮，准备几片好的面膜吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;尼泊尔，一个众神之国。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果说世界上有10个最值得去的地方&lt;br&gt;那尼泊尔一定是其中之一&lt;br&gt;这里尘土飞扬，生活贫困&lt;br&gt;这里庙宇林立，神比人多&lt;br&gt;这里一抬头就能看见巍峨的雪山&lt;br&gt;这里亦是户外爱好者心中的圣地&lt;br&gt;如果你
      
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="尼泊尔" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E5%B0%BC%E6%B3%8A%E5%B0%94/"/>
    
      <category term="徒步" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E5%BE%92%E6%AD%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>哈希算法与它的应用</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/8582.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/8582.html</id>
    <published>2018-11-26T14:11:03.721Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:05:18.376Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>友情提示：文章内容涉及到计算机专业知识，会有点晦涩难懂。<br>本文是我在学习王争的《数据结构与算法之美》时的整理和思考，</p><h3 id="哈希算法"><a href="#哈希算法" class="headerlink" title="哈希算法"></a>哈希算法</h3><p>哈希算法的定义和原理非常简单：<strong>将任意长度的二进制值串映射为固定长度的二进制值串</strong>，这个映射的规则就是哈希算法，而通过原始数据映射之后得到的二进制值串就是哈希值。一个优秀的哈希算法有以下几点要求：</p><ul><li>从哈希值不能反向推导出原始数据（所以哈希算法也叫单向哈希算法）；</li><li>对输入数据非常敏感，哪怕原始数据只修改了一个 Bit，最后得到的哈希值也大不相同；</li><li>散列冲突的概率要很小，对于不同的原始数据，哈希值相同的概率非常小；</li><li>哈希算法的执行效率要尽量高效，针对较长的文本，也能快速地计算出哈希值。</li></ul><p>我们来直接看图，左侧的key就是数据，要放进右侧的table中，那么，数据怎么放我们以后才能方便的找到它呢，这里就用到了哈希算法。</p><ul><li><img src="media/15432414637145/15432422047318.jpg" alt=""></li></ul><p>比如班上搞活动要分组，假设要分7个组，班上同学35名，学号分别是1～35，一种很简单的分组方法就是学号%组数，例如，学号为10的同学分到第10%7=3组，这就是一种简单的哈希算法。</p><p>看起来很简单的东西，我们在大学的时候就已经学过了，以为自己知道了。我们先来看看几个应用。</p><h3 id="应用一：安全加密"><a href="#应用一：安全加密" class="headerlink" title="应用一：安全加密"></a>应用一：安全加密</h3><p>说到哈希算法的应用，最先想到的应该就是安全加密。最常用于加密的哈希算法是MD5（MD5：消息摘要算法）和SHA（安全散列算法）。除了这两个之外，当然还有很多其他加密算法，比如DES（数据加密标准）、AES（高级加密标准）。</p><p>前面讲到的哈希算法四点要求，对用于加密的哈希算法来说，有两点格外重要。<strong>第一点是很难根据哈希值反向推导出原始数据，防止原始数据泄露。第二点是散列冲突的概率要很小</strong>，以MD5 为例，哈希值是固定的 128 位二进制串，能表示的数据是有限的，最多能表示 2^128 个数据，而我们要哈希的数据是无穷的，如果我们对 2^128+1 个数据求哈希值，就必然会存在哈希值相同的情况。不过，2^128已经是一个非常非常大的数字了，冲突的概率极低。</p><p>如果我们拿到一个 MD5 哈希值，希望通过毫无规律的穷举的方法，找到跟这个 MD5 值相同的另一个数据，那耗费的时间应该是个天文数字。所以，即便哈希算法存在冲突，但是在有限的时间和资源下，哈希算法还是被很难破解的。</p><p>除此之外，没有绝对安全的加密。越复杂、越难破解的加密算法，需要的计算时间也越长。比如 SHA-256 比 SHA-1 要更复杂、更安全，相应的计算时间就会比较长，加密货币中就用到了加密算法。</p><h3 id="应用二：唯一标识"><a href="#应用二：唯一标识" class="headerlink" title="应用二：唯一标识"></a>应用二：唯一标识</h3><p>如果要在海量的图库中，搜索一张图是否存在，我们不能单纯地用图片的元信息（比如图片名称）来比对，因为有可能存在名称相同但图片内容不同，或者名称不同图片内容相同的情况。那我们该如何搜索呢？)一张张比对么，一张图片小几KB，大的有几MB，这工作量就太大了。</p><p>我们可以给每一个图片取一个唯一标识，或者说信息摘要。比如，我们可以从图片的二进制码串开头取 100 个字节，从中间取 100 个字节，从最后再取 100 个字节，然后将这 300 个字节放到一块，通过哈希算法（比如 MD5），得到一个哈希字符串，用它作为图片的唯一标识。通过这个唯一标识来判定图片是否在图库中，这样就可以减少很多工作量。</p><h3 id="应用三：数据校验"><a href="#应用三：数据校验" class="headerlink" title="应用三：数据校验"></a>应用三：数据校验</h3><p>电驴这样的 BT 下载软件你肯定用过吧？具体的 BT 协议很复杂，校验方法也有很多，我来说其中的一种思路。</p><p>我们通过哈希算法，对 100 个文件块分别取哈希值，并且保存在种子文件中。我们在前面讲过，哈希算法有一个特点，对数据很敏感。只要文件块的内容有一丁点儿的改变，最后计算出的哈希值就会完全不同。所以，当文件块下载完成之后，我们可以通过相同的哈希算法，对下载好的文件块逐一求哈希值，然后跟种子文件中保存的哈希值比对。如果不同，说明这个文件块不完整或者被篡改了，需要再重新从其他宿主机器上下载这个文件块。</p><h3 id="应用四：散列函数"><a href="#应用四：散列函数" class="headerlink" title="应用四：散列函数"></a>应用四：散列函数</h3><p>相对哈希算法的其他应用，散列函数对于散列算法冲突的要求要低很多。即便出现个别散列冲突，只要不是过于严重，我们都可以通过开放寻址法或者链表法解决（计算机专业知识，读者不必要去了解）。</p><p>不仅如此，散列函数对于散列算法计算得到的值，是否能反向解密也并不关心。散列函数中用到的散列算法，更加关注散列后的值是否能平均分布，也就是，一组数据是否能均匀地散列在各个槽中。除此之外，散列函数执行的快慢，也会影响散列表的性能，所以，散列函数用的散列算法一般都比较简单，比较追求效率。</p><p><strong>这个应用前面看不懂没关系，我们开头举的分组的例子就是一种简单的散列算法。</strong></p><h3 id="应用五：负载均衡"><a href="#应用五：负载均衡" class="headerlink" title="应用五：负载均衡"></a>应用五：负载均衡</h3><p>我们知道，负载均衡算法有很多，比如轮询、随机、加权轮询等。那如何才能实现一个会话粘滞（session sticky）的负载均衡算法呢？也就是说，我们需要在同一个客户端上，在一次会话中的所有请求都路由到同一个服务器上。</p><p>最直接的方法就是，维护一张映射关系表，这张表的内容是客户端 IP 地址或者会话 ID 与服务器编号的映射关系。客户端发出的每次请求，都要先在映射表中查找应该路由到的服务器编号，然后再请求编号对应的服务器。这种方法简单直观，但如果客户端很多，映射表可能会很大，比较浪费内存空间；而且客户端下线、上线，服务器扩容、缩容都会导致映射失效，这样维护映射表的成本就会很大；</p><p>如果借助哈希算法，这些问题都可以非常完美地解决。我们可以通过哈希算法，对客户端 IP 地址或者会话 ID 计算哈希值，将取得的哈希值与服务器列表的大小进行取模运算，最终得到的值就是应该被路由到的服务器编号。 这样，我们就可以把同一个 IP 过来的所有请求，都路由到同一个后端服务器上。</p><h3 id="应用六：数据分片"><a href="#应用六：数据分片" class="headerlink" title="应用六：数据分片"></a>应用六：数据分片</h3><p>哈希算法还可以用于数据的分片，比如，如何统计“搜索关键词”出现的次数？假如我们有 1T 的日志文件，这里面记录了用户的搜索关键词，我们想要快速统计出每个关键词被搜索的次数，该怎么做呢？</p><p>这个问题有两个难点，第一个是搜索日志很大，没办法放到一台机器的内存中。第二个难点是，如果只用一台机器来处理这么巨大的数据，处理时间会很长。</p><p>针对这两个难点，我们可以先对数据进行分片，然后采用多台机器处理的方法，来提高处理速度。具体的思路是这样的：为了提高处理的速度，我们用 n 台机器并行处理。我们从搜索记录的日志文件中，依次读出每个搜索关键词，并且通过哈希函数计算哈希值，然后再跟 n 取模，最终得到的值，就是应该被分配到的机器编号。</p><p>这样，哈希值相同的搜索关键词就被分配到了同一个机器上。也就是说，同一个搜索关键词会被分配到同一个机器上。每个机器会分别计算关键词出现的次数，最后合并起来就是最终的结果。</p><p>实际上，这里的处理过程也是 MapReduce（大数据处理中的一种常用方法） 的基本设计思想。</p><h3 id="应用七：分布式存储"><a href="#应用七：分布式存储" class="headerlink" title="应用七：分布式存储"></a>应用七：分布式存储</h3><p>现在互联网面对的都是海量的数据、海量的用户。我们为了提高数据的读取、写入能力，一般都采用分布式的方式来存储数据，比如分布式缓存。我们有海量的数据需要缓存，所以一个缓存机器肯定是不够的。于是，我们就需要将数据分布在多台机器上。</p><p>该如何决定将哪个数据放到哪个机器上呢？我们可以借用前面数据分片的思想，即通过哈希算法对数据取哈希值，然后对机器个数取模，这个最终值就是应该存储的缓存机器编号。但是，如果数据增多，原来的 10 个机器已经无法承受了，我们就需要扩容了，比如扩到 11 个机器，这时候麻烦就来了。因为，这里并不是简单地加个机器就可以了。原来的数据是通过与 10 来取模的。比如 13 这个数据，存储在编号为 3 这台机器上。但是新加了一台机器中，我们对数据按照 11 取模，原来 13 这个数据就被分配到 2 号这台机器上了。</p><p>因此，所有的数据都要重新计算哈希值，然后重新搬移到正确的机器上。这样就相当于，缓存中的数据一下子就都失效了。所有的数据请求都会穿透缓存，直接去请求数据库。这样就可能发生雪崩效应，压垮数据库。</p><p>所以，我们需要一种方法，使得在新加入一个机器后，并不需要做大量的数据搬移。这时候，<a href="https://www.sohu.com/a/158141377_479559" target="_blank" rel="noopener">一致性哈希算法</a>就要登场了。</p><h3 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h3><p>如果你对计算机专业知识不了解，上面七个应用你看不懂也没什么关系，只需要知道这些应用看起来高大上，也是我们在做项目时常遇到的问题，看似简单的哈希算法，为我们提供了非常优美的解决方案。</p><p>就以大数据量的分布式存储来说，不同公司的处理方式会很不一样，比如顺丰就是根据全国各个仓的往年数据量的情况，将几个大仓的数据分到你不同的机器上，其余小数据量的仓就取模随机分配，这样做的风险很大，事实上有一年双十一，一向量不是很大的广州仓突然爆发，吓得我抖了抖，真要出问题，临时扩容根本来不及。</p><p>当我了解到一致性哈希算法的时候，为这种优雅的扩容方案赞叹不已。</p><p>哈希算法我大学的时候就已经学过，MD5平常简直不要听烂了好么？然而，以为自己知道了跟实际用起来差着十万八千里。像负载均衡这事，有很多种处理方法，哈希算法也只是其中的一种。我大学学的是计算机，说起理论知识我并不差，但在实际面对项目中，我的招数却少得可怜，于我而言，理论与实际场景应用有一道鸿沟，应该有不少人跟我有同样的遭遇吧。</p><p>我们需要仔仔细细打磨基础工具，像哈希算法，它有几个特性/要求，我们抓住这些特性，竟然可以有如此多的应用。关于数组，链表，栈，队列，堆，跳表，二叉树等等都有它最明显的特性，在面对实际问题时，把自己工具箱里的工具一一过下，看看哪个工具能解决这个问题，或者哪几个工具组合能解决这个问题，尽可能的选择其中更好的方案。</p><p>我们在做项目时，面对一个问题会有多种方案，没有哪种工具是万能的，数据量小时有数据量小时的处理方法，数据量大时又有另外的思路。我以排序为例，小数据量时，冒泡排序虽然耗时但也没影响，但大数据量时再用冒泡排序简直是找死，所以像一些语言的排序函数，都是组合了好几种排序方法，数据量在哪个级别用哪个方法，只是对于只用它来写业务代码的人也许并不关心，其实凝聚了不少智慧。</p><p>近来弟弟打电话给我，又说考试时时间太紧，题目做不完，其实关于这个问题，我已经跟他分析过多次，也想了解决的方法，每次他都说知道了，但仍不顶用，于是我问他原因，他只说真正考场上的时候，预计做题的时间到了，没有勇气放弃这道已经花了功夫却没解出来的题，总觉得再想想题目就可以解出来了，哪个时候他很难做到先把这道题放一放。</p><p>以为自己知道，与真的知道，鸿沟如此之大，再次感叹一下自己的无知。为什么人总说，知道了那么多道理却还是过不好一生？那也许是人们以为自己知道罢了。真的知道了的话我们就会去用。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;友情提示：文章内容涉及到计算机专业知识，会有点晦涩难懂。&lt;br&gt;本文是我在学习王争的《数据结构与算法之美》时的整理和思考，&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;哈希算法&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#哈希算法&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;哈希算法&quot;&gt;&lt;/a&gt;哈希算法&lt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
      <category term="算法" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF/%E7%AE%97%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="哈希" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E5%93%88%E5%B8%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>薛兆丰经济学讲义 —— 完结篇</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/6ed6.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/6ed6.html</id>
    <published>2018-10-13T07:35:15.669Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:05:18.388Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果你想入门经济学，不妨从这本书开始，是的，我做了一件很笨的事，每一章节认真读完，并且结合自己的理解，将每一章节的重点内容整理出来了，这里，我只是来回顾和总结一下。</p><p>学了经济学，未必能改变世界，但能改变世界观，有一点经济学常识，我们就能避开一些显而易见的忽悠，理解那些事与愿违的现象到底是怎么一回事。</p><blockquote><p>经济学思维，是对包含人性的因果规律的探索，在这个探索的过程中，数字不重要，术语不重要，结论也不重要；是想象力重要，是视角重要，是推理重要，而平衡最重要。</p></blockquote><p>在整个经济学的大厦里，大部分的内容属于科学的内容，经济学是一门关于社会运行规律的社会科学，也就是说它是可证伪的。比如实施价格管制会出现短缺现象，兵荒马乱的年代利率会升高等。同时经济学里也有非科学的部分，比如什么是公平公正，怎样才算高效或低效，这些讨论很大程度上取决于讨论者的个人偏好。</p><p>看见别人看不见的，关注交易双方，而不仅仅是消费者或生产者；面对泡沫，理解哪些是正常经济活动，哪些是人为造成的；看见潜在的供应和需求，供应者和需求者没有本质的区别，这两个角色会随着价格的变化而转化；我们甚至可以去想象一下，由政府主导的大型基建或再就业工程，如果由私人来做效果会如何。充分发挥想象力，一个人对自己的未来想的越清楚，他就越会现在自己要做什么，拥有长期的视角，我们能避免哪些短期的坑。对未来的想象决定了人们对成本计算的不同。</p><p>明确基本事实，抓住核心问题，比如歧视是必然的，无法避免的，怎么歧视才是问题。竞争是有成本的，价格是在交易中产生的，合同并非是完备的，信息总是不对称的，交易费用总是存在的，人们对新的情况作出调整是需要时间的，不是每个人都是天使等等，这些都是基本事实，不需要我们再去假设。</p><p>分清楚结果和原因，比如供需关系决定最终商品售价，而商品售价则倒过来决定生产成本，而不是我们此前所认为的生产成本决定商品售价。<br>分清楚愿望和结果，分析为何会出现事与愿违的现象。比如最低工资法，初衷很好，可是却导致失业率增加；再比如延长女性产假，看似在照顾女性，实则让女性在职场中的生存环境更加艰难了。</p><p>经济学视角，会让人的视角看起来有点猥琐，它远不如“生命诚可贵，爱情价更高，若为自由故，二者皆可抛”来的那么酣畅淋漓，在经济学里，没有什么是可以不惜一切代价去换取的，它讲求平衡，它追求的不是某一刻的最大化，它看起来就是那么瞻前顾后，可，这就是现实规律，它会让我们更贴地气。</p><p><img src="https://i.imgur.com/DGDIkno.jpg" alt="093630.jpg"></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Lp_fsRQEcVGpGIfGYrCpWg" target="_blank" rel="noopener">薛兆丰经济学讲义(一)——稀缺</a><br><img src="https://i.imgur.com/7nZ2Ovj.jpg" alt="093645.jpg"></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Yk02jaomdSbYCYHYYbZ9YA" target="_blank" rel="noopener">薛兆丰经济学讲义(二)——成本</a><br>!</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vXnWGNIlbWgy1HAtBjJQ7w" target="_blank" rel="noopener">薛兆丰经济学讲义(三)——需求</a><br><img src="media/15394161156685/%E8%96%9B%E5%85%86%E4%B8%B0%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%AE%B2%E4%B9%89-3.png" alt="薛兆丰经济学讲义-3"></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xErIPlwlgre75QVPcOvOsQ" target="_blank" rel="noopener">薛兆丰经济学讲义(四)——价格</a><br><img src="media/15394161156685/%E8%96%9B%E5%85%86%E4%B8%B0%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%AE%B2%E4%B9%89-4.png" alt="薛兆丰经济学讲义-4"></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Vyq9HbRNb15SF_PII2pt0w" target="_blank" rel="noopener">薛兆丰经济学讲义(五)——权利</a><br><img src="media/15394161156685/%E8%96%9B%E5%85%86%E4%B8%B0%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%AE%B2%E4%B9%89-5.png" alt="薛兆丰经济学讲义-5"></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dbqPiLQw7yBgV7vDcDsDtQ" target="_blank" rel="noopener">薛兆丰经济学讲义(六)——耐心</a><br><img src="media/15394161156685/%E8%96%9B%E5%85%86%E4%B8%B0%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%AE%B2%E4%B9%89-6.png" alt="薛兆丰经济学讲义-6"></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FAEiwe6IG6wHPWTY1ItiHg" target="_blank" rel="noopener">薛兆丰经济学讲义(七)——供应</a><br><img src="media/15394161156685/%E8%96%9B%E5%85%86%E4%B8%B0%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%AE%B2%E4%B9%89-7.png" alt="薛兆丰经济学讲义-7"></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8HcDsWDZCd_uCG1x_wrp8w" target="_blank" rel="noopener">薛兆丰经济学讲义(八)——信息不对称</a><br><img src="media/15394161156685/%E8%96%9B%E5%85%86%E4%B8%B0%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%AE%B2%E4%B9%89-8.png" alt="薛兆丰经济学讲义-8"></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FYcP6X7KbU6A1M0Oz2RWKA" target="_blank" rel="noopener">薛兆丰经济学讲义(九)——合作</a><br><img src="media/15394161156685/%E8%96%9B%E5%85%86%E4%B8%B0%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%AE%B2%E4%B9%89-9.png" alt="薛兆丰经济学讲义-9"></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jv7b7CF99nqmqNhjJgxwJw" target="_blank" rel="noopener">薛兆丰经济学讲义(十)——协调</a><br><img src="media/15394161156685/%E8%96%9B%E5%85%86%E4%B8%B0%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E8%AE%B2%E4%B9%89-10.png" alt="薛兆丰经济学讲义-10"></p><p>本书中提及到的几篇经济学重要论文，我整理了一下，以供参考：<br>《一种价格管制理论》张五常<br>《知识在社会中的作用》哈耶克<br>《财产原则，责任原则与不可让渡性：大教堂的一个视角》<br>《关于社会成本问题解释的一些谬误》弗兰克.奈特<br>《社会成本问题》科斯<br>《柠檬市场：质量不确定性与市场机制》阿克罗夫<br>《论货币的起源》卡尔·门格尔<br>《不确定性：进化和经济理论》阿尔钦</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果你想入门经济学，不妨从这本书开始，是的，我做了一件很笨的事，每一章节认真读完，并且结合自己的理解，将每一章节的重点内容整理出来了，这里，我只是来回顾和总结一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学了经济学，未必能改变世界，但能改变世界观，有一点经济学常识，我们就能避开一些显而易见的忽悠，
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="经济" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>薛兆丰经济学讲义(五) —— 权利：保护有效竞争</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/ebd2.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/ebd2.html</id>
    <published>2018-10-13T07:26:36.109Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:05:18.386Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一篇我们讲了，价格机制是目前的竞争规则中效率高，社会成本低的规则。主要是关于资源分配，这一篇我们来看看资源占有——权利。</p><blockquote><p><strong>产权是一种通过社会强制而实现的，对某种经济物品的多种用途进行选择的权利</strong>。</p><h3 id="资源占有：权利从何而来？"><a href="#资源占有：权利从何而来？" class="headerlink" title="资源占有：权利从何而来？"></a>资源占有：权利从何而来？</h3><p><strong>权利是人赋的而非天赋</strong>，我们今天认为理所应当的权利，其实都是经历了漫长的过程才得以确立的，从有人提出，再到有人实践，到越来越多人的赞同，再把它写到法律条文里，最后慢慢成为人们自觉遵守的行为规范。</p></blockquote><p>然而，在许多我们认为理所当然的权利之间，本来就是有冲突的，怎么找到相冲突的权利之间的平衡点，才是我们要处理的关键问题，<strong>权利需要社会上的其他人的共同认可和执行</strong>。中国古代讲求君权神授，那也是因为大家信神，信天，才会认可天子的权利。由此，我们可以看到共识的力量，认可的力量。</p><p><strong>自由不等于免费</strong>，自由是政治权利，而财产权利与政治权利一样重要，行使权力所动用的经济资源并不免费。行驶言论自由这一政治权利是一回事，在行使政治权利时要动用一些经济资源则是另外一回事。要把政治上的权利，跟经济上的产权保护这两个概念区分开来。</p><blockquote><p>私有产权与人权并不冲突，它们都是人权。私有产权是人们使用和交换特定物品的人权。如果产权的行使受到抑制，那权利就会向其他方向倾斜（也就是说，那些受权利机关恩准的个人特征，就会取代那些平等的非个人特征）。这是产权为什么那么重要的原因：产权保护个人自由。</p></blockquote><p>这段话我仔细读下来，私有产权与人权并不冲突，这句话不好理解，前面说过，不同的权利之间会有冲突，这是基本事实，我的理解是这样的：每个人行使自己的人权时，就可能冒犯别人的人权，而一个人的私有产权与他的人权不冲突，私有产权就是人权。人权有很多种，有政治的，有经济的。关于权利倾斜，想想人满为患的医院里，如果能有个熟人在里面就好办事多了，就不难理解了。</p><h3 id="产权界定：保护与限定"><a href="#产权界定：保护与限定" class="headerlink" title="产权界定：保护与限定"></a>产权界定：保护与限定</h3><p>产权不是天然就存在于我们社会中的，它经历了漫长的发展过程。由于产权的明确，产权的行使和保护都需要耗费成本，只有当权利的安排带来的好处足够大时，人们才会去考虑怎样界定产权，怎样行使和保护产权。<br>产权=使用权+收益权+转让权，从产权的角度看，人们是不是真的拥有某件物品，最有效的试金石就是看他有没有权利把它卖出去。（推荐补充阅读万维钢解读《塑造现代经济的五十个发明》的文章——铁丝网和“什么叫拥有”）</p><p>产权保护有三大基本原则：<br>（1）<strong>财产原则</strong>：一个人想要剥夺别人的产权，只有一个办法，就是向这个人付费，付到他愿意放弃为止。在财产原则下，政府只对产权进行了一次干预：<strong>确权</strong>。<br>（2）<strong>责任原则</strong>：当一个人侵害了别人的产权以后，侵害者要向产权所有者赔偿，但赔偿的金额由第三方决定。在责任原则下，政府对产权进行了两次干预：<strong>确权+决定赔偿金哥</strong>。<br>（3）<strong>不可转让原则</strong>：政府禁止所有权人把他所拥有的资产卖给别人。在不可转让原则下，政府对产权进行了三次干预，<strong>确权+决定赔偿金额+禁止转让</strong>。</p><p>哪种产权保护原则更好？是不是政府干预越少越好？不一定。一般情况下，财产原则当然是很好的，但有时候，交易费用非常高的情况下，我们不一定能够完成这样的交易。比如车祸受害者损失了一条手臂，一条手臂在事故中值多少钱？这就得由第三方决定。实际上，<strong>大量产权不能通过财产原则保护，而只能通过责任原则来保护</strong>。采用责任原则的一个核心理由是，采用财产原则来保护产权的成本太高，而伤害已经造成，这时只能由第三方对伤害做一个赔偿定价。</p><h3 id="码头紧急避险案"><a href="#码头紧急避险案" class="headerlink" title="码头紧急避险案"></a>码头紧急避险案</h3><p>原告带着妻子、孩子，在湖上开船玩儿，忽然遇到风暴，原告就把船绑到了被告的码头。这时被告的仆人发现有人侵入了自家的领地，就把这条船给解开了。结果船被风浪打翻，不仅船被摧毁，原告的妻子、孩子也受伤了，于是原告就起诉这个码头的所有者及其仆人，说他们导致了家人和财物的损伤。</p><p>这时我们遇到的是两种财产权之间的冲突，一个是码头的财产权，一个是船的财产权，到底应该保护哪一个呢？</p><p>我们从经济学的角度来推算一下，到底谁应该胜诉，谁应该败诉。<br>船绑到码头上，当然对码头有一定的损害，但是这样的损害是比较轻的。反过来，码头的主人为了保持自己码头的完整无缺，把别人的船解开，船漂到湖里后，受到的损失是巨大的。两害相权取其轻，我们的道德习俗会认为，这个时候我们应该让原告享有紧急征用、使用码头的权利，用法律术语说，叫“紧急避险权”。事实上这个案子进行了两审，不管是一审还是二审，都判决原告胜诉。</p><p>由此我们得到一个重要的启发:<strong>我们在保护财产权时，到底是用财产原则还是责任原则，很重要的一个衡标准，就是看交易费用</strong>。因为在1908年的紧急避险案里，原告没办法跟被告——码头的主人进行任何协商，因为暴风雨已经来临，协商已经来不及了，这时他就可以紧急征用别人的财产。<br>而反过来，如果法院认为这个码头必须根据财产原则进行保护，那它可以颁布紧急禁制令，禁止别的船只停靠在这个码头上。</p><p>###公共服务：公用品与私用品<br>公用品是一人用不影响其他人使用，比如有线电视，无线广播；私用品就是一人用，别人就不能用，比如汽车，森林，像城市道路也是私用品。<br>政府提供公共服务，尤其是私用品服务时，可选择免费，也可选择收费。如果收费，可以达到两个效果：一是筛选需求；二是能够进行经济核算，由此推断是否值得再修一条这样子的路。<br>商人既可也愿意提供公共物品，比如购物中心的公共区间，他们会充分考虑各种公共区间带来的好处且有办法取得补偿。</p><h3 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h3><p>这一章我读着觉得有些太虚了，毕竟都是概念，关于产权保护，推荐一期罗辑思维——《什么是好的经济学》，这期节目以秘鲁为例，讲了产权保护这个概念。</p><p>不过我个人有一点想法，就是我们总是盯着某个问题不放，却不知那个不是核心问题，比如歧视是问题吗？有稀缺必然有选择，有选择就必然有歧视，歧视无法避免，然而怎么歧视就是问题。再比如，权利之间冲突有问题吗？有，而我们的关键问题是找到相冲突的权利之间的平衡点。又比如，事与愿违是常态，我们要搞清楚的是为什么会事与愿违。认清基本事实，理解真正的问题是什么。很多时候，我们过于思考问题的答案，而忽略思考问题了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一篇我们讲了，价格机制是目前的竞争规则中效率高，社会成本低的规则。主要是关于资源分配，这一篇我们来看看资源占有——权利。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产权是一种通过社会强制而实现的，对某种经济物品的多种用途进行选择的权利&lt;/strong&gt;。&lt;/
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="经济" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>薛兆丰经济学讲义(十) —— 协调</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/9980.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/9980.html</id>
    <published>2018-10-13T07:26:36.104Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:05:18.392Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>宏观经济和公共选择两个领域，都研究个人与集体相互协调的规律。每个人都想多挣钱，但如果政府有求必应的多印钱，那每个人都会变穷；每个人的意见都应得到尊重，但如果每个人都去投票，投票的结果可能恰恰会损害大部分人的利益，看看伯罗奔尼撒战争期间的希腊雅典城邦就知道了。</p><h2 id="一、宏观经济"><a href="#一、宏观经济" class="headerlink" title="一、宏观经济"></a>一、宏观经济</h2><h3 id="货币规律：货币像蜜又像水"><a href="#货币规律：货币像蜜又像水" class="headerlink" title="货币规律：货币像蜜又像水"></a>货币规律：货币像蜜又像水</h3><p>整个宏观经济学研究的其实就是协调的问题，而协调的核心手段就是货币。换句话说，宏观经济学的关注点，就是<strong>整个社会事如何通过货币来达成合作和协调的</strong>。</p><p>那么，货币为什么有用？</p><blockquote><p><strong>货币非常有用，而它之所以有用，在于人人都觉得它有用，人人都觉得别人愿意接受它</strong>。—— 卡尔·门格尔《论货币的起源》</p></blockquote><p>货币的起源和形态，跟语言很相似。一句话，一个词能否流行开来，不仅在于说的人喜欢怎么说，也在于听的人是否能接受，在于别人是否也愿意这么说。</p><p>一旦一个社会确定了用某种商品作为货币，这种商品在流通当中的质量就会发生变化，质量较高的品种会被人保存下来，质量较低的会留在流通当中，质量较低的货币会把质量较高的货币驱逐出流通领域，这就是人们常说的“劣币驱逐良币”，而货币之所以有用是人们相信它有用，就没必要用那么高的商品来充当，选用劣币就可以了。</p><h3 id="通货膨胀"><a href="#通货膨胀" class="headerlink" title="通货膨胀"></a>通货膨胀</h3><p><strong>通货膨胀是指物价持续上涨</strong>，物价指的是总的物价水平，而且是持续上涨，不是短暂的上涨。理解通货膨胀，有一个古老、扎实、到今天还被广泛使用的理论框架——“货币数量论”</p><blockquote><p><strong>MV=PY</strong>，M是货币流通量，V是货币流通速度，P是平均物价，Y是社会货物总量</p></blockquote><p>P=MV/Y，可见平均物价与社会货物总量成反比，也就是说货物总量越大，产生通货膨胀的机会越小，同样也可得出，货币流通量越大，产生通货膨胀的机会越大，货币流通速度越快，产生通货膨胀的机会越大。</p><p>每当见到通货膨胀时，宏观经济学家就会争论问题到底出现在货物总量上，还是货币流通量上，还是货币流通的速度加快了？究竟是哪个或者那几个因素起了作用，是不容易精准确定的。（这……，根据现实情况，请读者朋友掰着脚趾头想想是哪个因素影响最大吧。）</p><p>政府每多印一批钞票，新增的货币总是通过某个出口逐渐流向社会的，这个流动的过程需要一段时间，货币对整个经济生活的影响是不均匀的，这时它对人们的决策和行动就会产生影响。就像蜂蜜倒入容器时发生的现象。<strong>通货膨胀最重要的影响是，在经济生活当中，每个个体都很难分辨物价的上涨究竟是相对价格的变化还是物价整体水平的变化，从而导致人们做出错误决策</strong>。在这个过程中有的人受益，有的人受损，所以说通货膨胀有转移社会财富的效果。政府多印钞票，政府的购买力会增加，民众的购买力就会下降，这实际上是政府向民众征收的无形的税。</p><h3 id="宏观经济学家的争论与共识"><a href="#宏观经济学家的争论与共识" class="headerlink" title="宏观经济学家的争论与共识"></a>宏观经济学家的争论与共识</h3><h4 id="争论"><a href="#争论" class="headerlink" title="争论"></a>争论</h4><p>第一、经济周期当中存在波动的根源是什么？<br>第二、人究竟能不能形成预测？<br>第三、价格能否进行灵活的调整？<br>第四、市场本身能否做出灵活的调整？<br>第五、市场到底是否存在平衡？<br>第六、经济周期持续的时间到底是长还是短？<br>第七、到底应该采取相机的政策，还是规则化的政策来对付经济周期？<br>第八、收入政策是否有效？给人们发钱人们会不会把钱花出去？</p><h4 id="共识"><a href="#共识" class="headerlink" title="共识"></a>共识</h4><p>第一、经济增长的长期趋势，主要靠供应方面的因素。一个国家的长期发展还是要看它的生产力。<br>第二、短期的经济波动，往往来自需求方面。例如，人在消费时表现出的非理性，货币流通量变化对人的行为所产生的引导作用，政府短期的经济政策所造成的影响，等等。<br>第三、从长期看，通货膨胀和失业之间并不存在稳定的替代关系，也就是说不可能通过制造通货膨胀来降低失业率。<br>第四、从长期看，货币增长率决定了通货膨胀率，滥印钞票迟早会造成通货膨胀。<br>第丑、政府试图微调经济周期是做不到的。我们前面说过，要调节经济周期，就必须面对一系列的时间滞后。从发现问题到提出到具体实施，到这些具体措施能够奏效，存在着一连串的时间滞后，微调是不可能的。<br>第六、大家普遍接受了“人是有对策的”这一观点。这其实是物理世界的研究方法，与人类社会的研究方法之间存在根本区别。这样大家就从过去的控制论角度（觉得这个社会是可以通过政府来控制的），转化为博弈论的角度（觉得政府只不过是众多玩家中的一个）。学者要解决的问题不再是怎么控制这个社会，而是怎么让社会达到更好的协调。</p><h2 id="二、公共选择"><a href="#二、公共选择" class="headerlink" title="二、公共选择"></a>二、公共选择</h2><h3 id="选举"><a href="#选举" class="headerlink" title="选举"></a>选举</h3><p>在投票的情况下，公共选择的结果相当于中位数，，由中位数决定，而在市场里，公共选择的结果则由平均数的位置决定。在政治选举中有一个非常重要的中位数投票人原理，在任何一个选举中，不管那些参选人的政治理想原来是怎样的，只要他们想获得胜利，在竞选中存活下来，就必须选择那些能讨好中间选民的政纲。</p><p>过去人们认为，政治家是为了实现他们的远大理想才参加竞选的，现在人们明白，政治家是为了赢得选举而去刻意剪裁他们的远大理想，因为只有讨好中间投票人的政纲，才能在大多数人说了算的选举中获胜。（安东尼·唐斯《民主的经济理论》）</p><p>说说我们公司组织的旅游点投票吧，整个研发中心的所有员工参与投票，有四个点可供选择：云南，台湾，巴厘岛，东京。但，公司只提供每个人2000的经费，超出的费用需要员工自己承担，最终四个点的票数差不了多少，东京少一些，毕竟需要自己掏腰包的部分太多了，最终实际成行的只有巴厘岛。选了另外几个点的人被迫要么去巴厘岛，要么放弃去旅游了。</p><p>那么，去巴厘岛旅游反映了大多数人的意见么？如果费用公司全包，投票的结果会如何？其实，<strong>不同的问法就决定了不同的答案</strong>。如果你是活动组织人，你会如何设计投票方案？</p><p>我们在讨论民主投票制度的优劣时，不要忘记经济学的这个重要而独特的视角：人们需要承受代价的时候就会变得理性，在不需要承受代价的时候（个人补充，或者暂时看不见自己需要付出的代价）就会放纵自己的无知、感情和偏见。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;宏观经济和公共选择两个领域，都研究个人与集体相互协调的规律。每个人都想多挣钱，但如果政府有求必应的多印钱，那每个人都会变穷；每个人的意见都应得到尊重，但如果每个人都去投票，投票的结果可能恰恰会损害大部分人的利益，看看伯罗奔尼撒战争期间的希腊雅典城邦就知道了。&lt;/p&gt;
&lt;h2
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="经济" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>薛兆丰经济学讲义(七) —— 供应：好钢用在刀刃上</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/324c.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/324c.html</id>
    <published>2018-10-13T07:26:36.099Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:05:18.384Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在第六章中我们引入了时间维度，讲了利息理论，这一章来看看比较优势原理</p><h3 id="比较优势原理"><a href="#比较优势原理" class="headerlink" title="比较优势原理"></a>比较优势原理</h3><p><strong>在一个社会里，每个个体如果把有限的资源，包括时间和精力，只用来生产对他们来说机会成本比较低的那些产品，然后跟人进行交换，这样整个社会产品的总价值就能达到最大，而且每个个体的境遇都能得到改善，而不论他们的绝对生产力是高还是低。</strong><br>我个人的理解：<br>1、个体既指个人，也可是地区，国家；<br>2、有限的资源是前提条件，也是基本事实，每个人精力时间都有限；<br>3、机会成本是指决策过程中面临多项选择，当中被放弃而价值最高的选择，所以所谓的比较优势是自己与自己比，而不是自己与别人比；<br>4、每个个体都集中生产自己具有比较优势的产品，然后通过交换，个体处境就能得到改善，社会总产量就会达到最大。</p><p>好钢用在刀刃上。<br>（推荐补充阅读——《分工的巅峰之作：人类大脑》）</p><p>也就是说<strong>分工与协作能给人们带来更大财富</strong>。</p><blockquote><p>哪怕是天生禀赋一样的人，只要专注某个细分领域的生产，就能够减少在工作当中切换往返的成本，能够熟能生巧，能够让机器的替代成为可能。 ——亚当·斯密</p></blockquote><p>关于分工与协作，马克思在《资本论》中做了详细的推演和论证，非常值得一读。</p><p>经济学中的许多东西理解并不难，难的是在现实生活中的应用，之前说过的沉没成本不是成本是这样，今天说的比较优势原理也是如此。我们看不到自己放弃了什么，所以很难知道机会成本到底有多大，这得发挥一个人的想象力，行至今日，就我自己而言，选择越来越多（为什么不忘初心那么难？）我们看到的世界越来越纷繁复杂，太容易迷失，面对种种选择时，我的原则是什么？我要做什么？我似乎找到了一盏灯——比较优势原理。</p><h4 id="国家与个人的不同"><a href="#国家与个人的不同" class="headerlink" title="国家与个人的不同"></a>国家与个人的不同</h4><p>既然分工与协作能使所有国家受益，为什么每个国家还有那么多人反对自由贸易，反对分工协作？<br>这是因为：<strong>任何一个国家都不是铁板一块，都存在一个抽象的国家利益</strong>，A国的消费者购买了B国先进生产者的产品，A国落后的生产者就受损了。若A国实行贸易保护，保护了A国落后的生产者，却伤害了A国的消费者的利益，A国生产者的利益受损一目了然，是看得见的，而A国消费者的利益是看不见的，经济学就是要看见看不见的。</p><blockquote><p>中国加入世贸组织的一个重要好处，是倒过来根据一个国际协议逼迫国内的保守势力改革。</p></blockquote><p>另外，国家需要稳定的发展，即便知道价格管制有种种弊端，即便比较优势原理逻辑性很强。</p><blockquote><p>全盘私有化，听上去很过瘾，但这种主张看轻了制度变迁需要付出的代价，只要过时的观念和既得利益缠住了相当多的人群，任何激进和彻底的改革在实际中都寸步难行。 —— 周其仁《改革的逻辑》</p></blockquote><p>中国的改革是自己给自己改革，如果没有一个稳定的社会秩序，改革就会遇到危险。现实生活中，有的人又拿社会稳定不断的作文章，所以，要在勇气与耐心之间，大胆与沉着这件进行合理的拿捏，这不是件容易的事。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;在第六章中我们引入了时间维度，讲了利息理论，这一章来看看比较优势原理&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;比较优势原理&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#比较优势原理&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;比较优势原理&quot;&gt;&lt;/a&gt;比较优势原理&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在一个社
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="经济" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>薛兆丰经济学讲义(六) —— 耐心：想象力决定生产力</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/6ee8.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/6ee8.html</id>
    <published>2018-10-13T07:26:36.095Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:05:18.390Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这一篇来讲讲时间和耐心的作用。每个人生活在世界上，都至少面临四种最基本的约束，那就是：<strong>东西不够，时间有限，互相依赖，需要协调</strong>。前面的内容都是围绕着第一个中心——东西不够。在东西不够的情况下，我们讲人与人之间如何进行财富分配，怎么进行交换，怎么对财产进行所有权管理。在讲这一切时，好像没有时间的存在，一切都像在一瞬间完成的一样。现在，我们要把世界观延展到时间的维度。</p><p>引入时间的维度后，需求就有了急躁和耐心之分，商品就有了现货和期货之分，价格就有了现值和期值之分，而这些构成了整个金融市场的基础。</p><h3 id="不确定性：时间偏好带来的回报"><a href="#不确定性：时间偏好带来的回报" class="headerlink" title="不确定性：时间偏好带来的回报"></a>不确定性：时间偏好带来的回报</h3><p><strong>不耐产生交易</strong>。在消费的问题上，人有时间上的偏好，不耐是人的自然倾向。（简单理解就是人有及时行乐的自然倾向）。不管是什么原因影响了不耐，不管是年龄，想象力，时局还是文化传统，人与人之间的耐心不一样，他们对手上耐用品的估值就不一样，有些人看重商品今天发挥出来的效用，有些人看重商品未来所蕴含的价值，有些人喜欢现货，有些人要期货。</p><p><strong>不耐程度决定利率高低</strong>。利息是对人们延迟消费，接受不确定性的一种补偿。未来越是不确定，补偿就越大；消费推迟的越久，补偿也越大，接受期货的人所要索取的补偿就越大，不耐是利率的基础。而未来越不确定，那些在未来才能实现的价值，在今天看来就越不值钱，打的折扣也就越大，贴现率也就越高。一个人越是把未来看得长远，看得重大，看得清楚，他对自己的自律也会越强，越有耐心，越有可能节制饮食运动健身，越会投资自身保持成长。李笑来曾谈过出售时间之前的三条铁律，其中之一就是耐心！<strong>想象力决定生产力</strong>。</p><p>人，天生  不耐，天生喜爱确定性，厌恶不确定性。所以我们无论是做人，还是做产品，还是做生意，非常非常重要的一点就是：<strong>靠谱</strong>。（在这个不确定性骤增的时代，提供确定性，就是一个创业或做产品的思路，比如保险就是人们愿意花钱买稳定）我们要求自己得有耐心，却不能要求别人我们有耐心，我们甚至可以收割别人的不耐。每个人对未来的预期会影响他现在的决策。</p><h3 id="投资：时间维度上的平衡消费"><a href="#投资：时间维度上的平衡消费" class="headerlink" title="投资：时间维度上的平衡消费"></a>投资：时间维度上的平衡消费</h3><p><strong>投资是时间维度上的平衡消费</strong>，投资其实就是消费，投资只不过是在时间维度上的平衡消费，它们本是一回事，只不过人们追求最大的收益，在时间上做的一个平衡而已。比如，吃饭是消费还是投资？看起来很明显是消费，但我们不吃饭还能工作吗？为了能工作，我们每天吃的饭就是投资。我们都知道要是连饿三天才吃一顿饭，那顿饭会特别香，感受也好极了，但是我们每个人，为什么不会为了那种特别美味的感觉连饿三天才吃一顿饭，而是每天都吃三顿饭呢？我们终其一生追求的不是某一刹那的幸福，我们追求的是幸福总量的最大化。</p><h3 id="股价"><a href="#股价" class="headerlink" title="股价"></a>股价</h3><p><strong>资产的现值等于预期的未来收入流的折现和。</strong>未来收入是没有实现的收入，只能是预期的收入，<strong>预期变了，现值就会发生变化。</strong></p><p>这时，我们面临的是两个分离的世界：一个世界是我们真实的世界，在这里，一切按照自然规律而有条不紊的进行着，另一个是看不见摸不着的理念世界，李笑来也称镜像世界，在那里。人们时刻在形成，比较，变换和修正对未来的预测。这些预测的变化直接决定着资产现值的变化。预期变了，现值就变，预期不变，资产的现值就不变。</p><p>那么，什么才会改变预期呢？新的知识（前面我们说过经济学中对知识的定义），就是今天不知道明天才知道的信息，而那些新消息的被披露过程，决定了价格变化的节奏。</p><blockquote><p>股票市场短期来看是投票机，长期来看是称重机。</p></blockquote><p>当年，经济学家阿尔钦一篇《股市告诉我们》，通过考察股市上生产相关原材料公司的股价，发现大部分公司股价过去半年内未发生大的变化，只有一家除外，从而知道了做氢弹的原材料。有很多所谓的秘密，其实早就有人泄漏出来，体现到资产的价格中去了。</p><p>MJ（林明樟）老师的超级数字力，能快速带领我们入门，不是为了读财报而读财报，读财报可打开一个新的认知维度，而是通过财报的横向对比观察行业动态，通过财报的纵向对比观察公司的动态，但，理论终究只是理论，还需在平常中多用多思考。（PS：这书还是挺不错的，线下课程未体验过不做评价，but，宣传文案一看就让人敬而远之啊。）</p><h3 id="预测未来：债券，保险与期货"><a href="#预测未来：债券，保险与期货" class="headerlink" title="预测未来：债券，保险与期货"></a>预测未来：债券，保险与期货</h3><p><strong>金融的本质，是“风险买卖”</strong>。每个人对待风险有不同的爱好，有的是风险厌恶，有的是风险中性，还有的是风险偏好。这一部分我就不多写了，因为自己也没有去深入体验过，对于保险，目前市场上玲琅满目的保险产品足以让人眼花缭乱，想买保险的可以具体的保险经纪人。我们要警惕的是那些不是保险的保险（我们平常交的五险一金你觉得哪些是？），还要警惕那些明明是商品却不被当成是商品。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;这一篇来讲讲时间和耐心的作用。每个人生活在世界上，都至少面临四种最基本的约束，那就是：&lt;strong&gt;东西不够，时间有限，互相依赖，需要协调&lt;/strong&gt;。前面的内容都是围绕着第一个中心——东西不够。在东西不够的情况下，我们讲人与人之间如何进行财富分配，怎么进行交换，怎
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="经济" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>薛兆丰经济学讲义(九) —— 合作</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/4fe7.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/4fe7.html</id>
    <published>2018-10-13T07:26:36.090Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:13:49.341Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一章节讲了信息不对称，讲的是人与人之间既要合作，又要防止互相欺负，互相牵制，互相支配，互相敲竹杠的问题，而企业构造了许多精妙的人际关系规则，让人们能够以非常体面，迂回的方式进行竞争，进行合作，进行生产与创造。</p><h3 id="企业团队的本质"><a href="#企业团队的本质" class="headerlink" title="企业团队的本质"></a>企业团队的本质</h3><p>著名经济学家<strong>科斯</strong>认为，<strong>企业存在是因为有交易费用。</strong>市场有很高的交易费用，如果单干的话，需要每天与很多的陌生人打交道，跟别人讨价还价，才能把产品或服务卖出去，每天都要应对各种各样不靠谱的行为。如果进入企业工作，上述成本就会大大减少。熟悉的人一块工作，议价的成本基本上都省下来了，企业内部的交易费用则很低。但，<strong>交易费用也限制企业规模</strong>，企业越做越大，管理费用会越来越高（推荐补充阅读万维钢《利益攸关：雇员与冒险家》）。</p><p>关于企业为什么存在，另外两名著名经济学家<strong>阿尔钦</strong>和<strong>德姆塞次</strong>提出了不同的解释，他们认为之所以有企业，是因为<strong>企业是一个团队，而团队具有团队效应</strong>，会产生1+1&gt;2的效果。</p><p>在《资本论》中，马克思曾阐述过资本以及剩余价值的产生，这有一个前提条件，就是<strong>雇佣工人的出现</strong>，随着农民的破产，越来越多的人除了自身劳动力外没有任何别的生产资料，只能出卖自己的劳动来换取温饱，或者说，这些雇佣工人在工厂里工作所获得的收入大于原本他们面朝黄土背朝天的收入。马克思认为，把劳动力和生产资料放在一起产生效用，就如发酵酿酒一般，剩余价值在这个过程中产生。</p><p>我个人认为，现代企业的产生和之所以存在，不能只是站在现在看现在，不妨用演化的视角来看，人与人之间有竞争与合作，企业与企业之间也有，国与国之间也有，我想世界越往前发展，会有越来越多的人千奇百态的活着，所谓的大同世界是没有的，桃花源也不会存在，因为一个归于死寂的世界早晚会趋于消失和退化，未来世界一定是激荡出越来越多的活力，我相信企业仍会存在，国家也不会消失，只是未必会以今天这样的形式存在，人们的可选择性会越来越多，生活资料也会越来越丰富。 </p><h3 id="谁来当老板"><a href="#谁来当老板" class="headerlink" title="谁来当老板"></a>谁来当老板</h3><h4 id="资本和劳动力"><a href="#资本和劳动力" class="headerlink" title="资本和劳动力"></a>资本和劳动力</h4><p>在资本与劳动力之间，资本往往是弱者，劳动力往往是强者，偷懒很容易，假装卖力也很容易。在<strong>企业管理的本质是防止劳动力滥用资本</strong>，大量关于企业管理，企业文化建设的经验，目的都只有一个，那就是让劳动力的利益向资本的利益看齐。（这一点上，马克思认为工人与企业家是两个对立的阶级，其中主要原因是资本家要不断的获取更高的剩余价值，给工人的利益更多，自己的相对利益就更少。我个人认为理论上确实如此，但，<strong>相对减少，并不妨碍绝对增加</strong>。我们曾在第四章说过，<strong>怎么分饼决定饼能做多大</strong>，工人在劳动的过程中所获得的收益的可能性增加，他们就会越想把事情做好，把不得已要做的事变成自己想做的事，从而获得更多的利益。所以，我个人认为，工人与资本家既可以是对立的关系，也可以是合作的关系，他们之间互相依赖，关键在于如何协调。）</p><p>那在一个企业中，资本和劳动力谁来当老板呢？第一个准则就是：<strong>谁提供的资源更容易被滥用，这种资源的所有者就充当老板</strong>。</p><h4 id="专用资源与通用资源"><a href="#专用资源与通用资源" class="headerlink" title="专用资源与通用资源"></a>专用资源与通用资源</h4><p>经济学家把那些高度依赖于所在企业平台的资源，称为企业的专用资源，而把那些无论放在哪个企业平台都能发挥差不多功能，获得差不多收益的资源，称为企业的通用资源。</p><p>那么，专用资源与通用资源，谁更在乎企业成败？那些所谓的老板，发号施令的人，他们之所以这么做，是因为他们承担着更大的风险，如果企业倒闭，他们所拥有的资本，不管是人力资本还是有形资本，放在别处都会大打折扣，而那些企业的通用资源，无论放哪里都能旱涝保收。</p><p>我们每个人，是应该努力把自己变成企业的专用资源还是通用资源呢？这个得视情况而定，每个人都有自己具体的条件、情况和偏好，但不管怎样，<strong>更多的让专用资源的所有者成为老板，或者管理者，是一种妥善解决信息不对称问题的普遍的制度安排</strong>。</p><p>这里我想说一类人，他们在公司混成老油条，工作N多年和工作没几年的后生发挥出来的效用相差无几，离开了目前的企业，他们在别的地方确难以获得比目前更高的收入，这种人，我认为只是披着专用资源皮的通用资源。</p><h4 id="固定收入与剩余索取"><a href="#固定收入与剩余索取" class="headerlink" title="固定收入与剩余索取"></a>固定收入与剩余索取</h4><p>我们先来看一个例子。</p><p>假定有两个人共同构成一个企业，他们一起生产某种商品，这两个人分别负责两道不同的工序，其中第一道工序需在阳光下工作，另外第二道工序需在小黑屋工作。第一道工序的工人A由于在阳光下工作，有没有认真工作很快就能看出，而在小黑屋里的工作的B是没法监督的。一个在明，一个在暗。假设这两道工序对产品的贡献都是一半，那两个工人的工资应也各占一半，这商品最终出来值10块钱，A和B都得5块钱。但由于B的工作无法监督，在里面偷懒，导致最后商品只值8块钱，如果继续按照对半分，那阳光下工作的A虽然卖力工作产生了5块钱的价值，却只得了4块钱，而小黑屋里的B偷懒了，只产生了3块钱价值，却得了4块钱，这不公平，如果你是制度设计者，你会怎么做呢？</p><p>轮班？派人去小黑屋监督？设KPI考核？有一个办法能够很好的解决问题，那就是通过固定收入和剩余索取权的区分来支付报酬。就上面例子而言，A的劳动力很容易识别和衡量，他的收入按照他的投入来计算，所以领取固定工资5块，剩下的钱给B，经济学家称B这类人为“剩余索取者”。剩余索取者的收入不按他们的投入来算，而是根据产出来算，剩多少拿多少，自己管理自己。这里有一个核心要点，工资是由市场的力量，市场的规律来决定的，而不是由老板的慷慨或者贪婪决定的。</p><p><strong>这种工作业绩很难用固定方法来衡量的人，最好的办法是让他们自己当老板，让他们成为剩余索取者。</strong></p><h3 id="收入分配"><a href="#收入分配" class="headerlink" title="收入分配"></a>收入分配</h3><p>这一部分讲了<strong>收入的高低与节奏，事与愿违之同工同酬法，事与愿违之最低工资法</strong>等等，站在经济学的角度来看这些目前司空见惯的制度，破除一些常识误区，在这里我更想说的是还是那句老话：充分发挥自己的想象力，看见看不见的。既要看见明的，也要看见暗的，既要看强者的生存逻辑，也要看到弱者的生存逻辑。以同工同酬法为例，竞争之下同工不同酬趋于消失，这个我们在之前的文章中已经做过分析，另外，岗位相同不代表工作就相同，不代表产出的效益相同，要从多维度进行评估。此外，能力弱一些的人可以要求工资低一点，这样也更有人愿意雇用他们，这也是他们的生存之道。如果一味的追求同工同酬，效果反而适得其反。</p><p>我们的一生，不是追求某一个点的收入尽可能最高，而是终身总收入尽可能最高。看得见眼前的，但能否看得见未来的？</p><p>员工的议价能力取决于他在别处的机会。<br>边际贡献决定团队成员的收入水平<br>时薪，月薪和年薪的区别：时间跨度越大的薪水，给人的空间就越大，空间越大，人的灵活性也就越高，就越有机会进行一些新的尝试，眼光也越长远。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上一章节讲了信息不对称，讲的是人与人之间既要合作，又要防止互相欺负，互相牵制，互相支配，互相敲竹杠的问题，而企业构造了许多精妙的人际关系规则，让人们能够以非常体面，迂回的方式进行竞争，进行合作，进行生产与创造。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;企业团队的本质&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="经济" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>薛兆丰经济学讲义(八) —— 信息不对称</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/5300.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/5300.html</id>
    <published>2018-10-13T07:26:36.084Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:05:18.389Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>说起信息不对称并不陌生，生活中利用信息不对称进行欺骗、敲竹杠的事比比皆是，基于信息不对称的基本事实，人们也想出了很多办法来缔结信任，有信任才有交易，有交易才有市场。</p><h3 id="柠檬市场"><a href="#柠檬市场" class="headerlink" title="柠檬市场"></a>柠檬市场</h3><p>我们都知道，买一辆汽车特别是二手车，有些毛病不是买车的时候就能发现的，有时需要开上一段时间，甚至要开上一年，经过四季气候的变化，我们才知道它到底有哪些问题。</p><p>经济学家乔治·阿克罗夫关于柠檬市场的研究做了这样一番假设:他先假定有100位二手车的卖家，这些卖家的二手车价值从1元钱到100元钱平均分布。同时，另外有100位买家，而且这些买家对每一辆车的估值，都比卖家要高50％。所以这100辆车每一辆都能够顺利卖出去，买家和卖家皆大欢喜。</p><p>但如果把条件改一下，假定只有卖家知道自己车的质量，而买家只知道这100辆二手车的质量分布，不知道具体某一辆车的质量，那会发生什么样的情况呢？</p><p>买家可以预见，他们随机买的话，能买到一辆平均质量为50元的车。按照我们前面的假定，买家对车的估值要比卖家高50％，所以买家最高愿意付75元来买这些他并不知道具体质量的车。这时，车的质量高过75元的卖家就会离开市场，不卖了。</p><p>这时市场就只剩下比较低端的汽车，也就是品质从1元到75元之间的汽车。买家知道这个消息后，又进一步调低他们的期望值。如果市场上汽车的品质只是1元到75元之间的，那么汽车的平均价值就降低到37.5元，而买家愿意出的最高价，就下降为56元。这时候那些手上汽车的质量比56元更高的卖家，也离开了市场。于是，在这个市场里剩下的车的平均质量，又进一步下降。这个过程循环往复几次，卖家就都跑光了。</p><p>结果，原来每一辆车都能顺利卖出去、买家和卖家皆大欢喜的局面就不复存在，市场崩溃了。<strong>市场之所以崩溃，并不是因为市场里有低端的产品。有低端的产品不要紧，低端的产品可以低价卖</strong>。</p><h3 id="信任的建立"><a href="#信任的建立" class="headerlink" title="信任的建立"></a>信任的建立</h3><p><strong>人与人之间本来是没有互信的，高品质的产品要把自己彰显出来，与低品质的产品区分开来，需要很大的成本。如果这个问题不解决，就会出现劣币驱逐良币的现象，消费者无法分辨哪一件是高品质产品，哪一件是低品质产品时，他们就会离场，卖家也同样会离场，市场就会崩溃。</strong>一个卖假冒伪劣商品的人伤害的不仅仅是买了他商品的消费者，也伤害了卖优质商品的商人。产品质量有高低之分不要紧，问题是怎么把商品的品质准确的体现出来。</p><p>谈到优质，那何为优质？我们平常指的是质量上乘的商品，但在经济学角度来看，并不完全是这样。在经济学里，<strong>优质的第一层含义是均质</strong>，即商品的品质要维持在一个稳定的水平。<strong>优质的第二层含义是性价比高</strong>，即价格和品质要相当，并不是单纯的质量越高越好，品质越低越好。</p><p>早些年的三聚氰胺奶粉事件值得我们深思。电视机手机之类的商品出问题了可以很快追溯，检验成本比较低，而牛奶不同，一瓶牛奶有问题，有可能是包装盒的问题，也有可能是运输过程的问题，可能是牛奶企业动了手脚，也有可能是奶农掺和了东西，甚至可能是牛有问题，生产的不可追溯性，提高了质检的难度，降低了品质的可靠性。</p><p>当时国家有要求牛奶的蛋白质含量必须达到多少，事实上很多牛奶达不到这个标准，奶农掺点三聚氰胺能轻轻松松躲过蛋白质含量检测，其实牛奶蛋白质含量低一点不要紧的，只要消费者知道，低质商品低价卖就是了。牛奶企业与奶农这些年斗智斗勇，相互不信任，在这种情况下，<strong>垂直整合</strong>就能解决不信任的问题，虽与分工协作原理背道而驰，但质检成本大大降低。</p><h3 id="克服信息不对称的多种方式"><a href="#克服信息不对称的多种方式" class="headerlink" title="克服信息不对称的多种方式"></a>克服信息不对称的多种方式</h3><p>信任建立非常难，毁掉却非常容易。我曾经写过一篇<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9tNSj7bURg0EjfRGU_ZUzQ" target="_blank" rel="noopener">关于信任</a>。<br>书中列举了以下一些方式<br><strong>重复交易</strong>；<br><strong>第三方背书</strong>：比如推荐信；<br><strong>增加附加成本发信号</strong>：比如餐厅餐具非常昂贵，一般厨师手艺不会太差，否则就糟蹋了这么高档的餐具；<br><strong>实施质量保证</strong>：比如品质三包，延保，收益共享；<br><strong>付出沉没成本取信于人</strong>：比如越是自残的人，越是容易取信于人（拍马屁拍到不要脸的人😓）<br><strong>给出抵押</strong>：比如春秋战国时常见的质子；<br>此外还有广告代言、形象打扮（医生穿白大褂等）、签订”不平等合约“保护真正的弱者，还有刚才以牛奶为例说过的垂直整合等等。</p><h3 id="责任分担：汉德公式"><a href="#责任分担：汉德公式" class="headerlink" title="责任分担：汉德公式"></a>责任分担：汉德公式</h3><p>上面列出的是市场化方案，但要想应对信息不对称问题，光有市场还不够，还需要政府、法院参与进来。下面来说说政府监管中非常重要的汉德公式。<br>某方应当承担责任的条件是：<br><strong>B &lt; P * L</strong><br>其中：<br>B为避免意外的成本；<br>P为产生意外的概率；<br>L为意外所造成的损失；<br>在<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Yk02jaomdSbYCYHYYbZ9YA" target="_blank" rel="noopener">薛兆丰经济学讲义(二)——成本</a>中提到过这个公式，火车与亚麻的案例也就更加清楚明了了，关于汉德公式，书中给出了好几个案例，比如美国诉卡罗尔拖船公司案，铁路检修工诉铁路公司案，下面我们一起来看看铁路检修工诉铁路公司案。</p><p>在这个案件中，有一个铁路检修工钻到火车底下检修火车，铁路公司的人看见他钻进去了也没吭声。过了没多久，这辆火车忽然开动了，工人来不及爬出，一条腿被轧断了。于是这个工人就把铁路公司告上了法庭，要求赔偿300多万美元。</p><p>工人要求赔偿的理由有三点:<br>第一，铁路公司的人明明看见他钻到了火车底下，却没有汇报给铁路公司，竟然让火车开动了，铁路公司有责任赔偿。就这一点，波斯纳法官的裁决是，根据汉德公式，这一点不成立。因为那是一个火车站，有工人爬到火车底下检修是非常正常的事情。如果铁路公司的人凡是见到有工人爬到火车下检修就要去公司总部汇报，那么避免意外的成本也太高了，所以铁路公司没有责任。</p><p>工人说的第二个理由是:铁路公司的工作人员在火车开动以前应该检查每一辆车厢下面是否还有工人在工作。波斯纳法官判决这一点也不成立，因为列车很长，如果要检查下面有没有人，检查完一轮以后，又得检查第二轮了，那这火车永远都不用开了。</p><p>工人提出的第三个理由是:火车司机在开动列车时没有鸣笛。波斯纳法官说这个理由成立，因为不管火车站是否嘈杂，不管这个检修工人是否能够听得见鸣笛声，火车司机在开车以前鸣一下笛，成本是非常低的，而这一声鸣笛所能避免的潜在损失可能是很大的。</p><p>这样汉德公式所列出来的条件就符合了，火车司机负有责任。就因为火车司机没有鸣笛这一点，波斯纳法官最后判受伤的工人胜诉，获得300多万美元的赔偿。</p><p>在实际中，责任的分摊不是黑白分明的，而是有灰色过渡带，针对责任的强弱不同，还存在一些典型的不同比例的责任分摊类型。经济学盯住的的永远不是某一个指标的最大化，而是多个指标的平衡，任何事情都要有一个度，过分的安全，过大的责任，过重的惩罚也会带来事与愿违的结果。</p><p>前阵子《我不是药神》名利双收，政府机构对药品的质量加以监管，初衷非常好，但药品滞后就是监管过程中发生的一个事与愿违的严重社会后果，当然监管还是要的，监管也要看边际效应。当时我从影院出来五味杂陈，类似的电影还有《达拉斯买家俱乐部》，其实说到底这是个非常严肃的问题。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;说起信息不对称并不陌生，生活中利用信息不对称进行欺骗、敲竹杠的事比比皆是，基于信息不对称的基本事实，人们也想出了很多办法来缔结信任，有信任才有交易，有交易才有市场。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;柠檬市场&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#柠檬市场&quot; class=&quot;headerlink&quot; t
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="经济" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>薛兆丰经济学讲义(四)——价格：减少竞争的无谓损失</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/d4d6.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/d4d6.html</id>
    <published>2018-10-13T07:24:51.332Z</published>
    <updated>2019-04-14T10:09:26.999Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果以个人的视角看世界，扑面而来的是稀缺，选择，成本和需求这几个关键词；如果转换视角，<strong>聚焦人与人之间的关系</strong>，那么<strong>竞争</strong>和<strong>合作</strong>是最好的概括了，先来看看竞争。既然东西不够，人们要如何分配？是按暴力所得，还是按需所得？是看排队时间？看出身？在这章中，薛老师重点分析了为何价格体制是所有竞争体制中社会成本最低的。</p><p>上一篇我们说过，边际平衡是指我们手上的钱有限，要把钱花在能够给我们带来最大效益的商品上。经济学教科书一直关心的是边际平衡问题，但哈耶克却不这么认为，他认为经济体系要解决的首要难题是<strong>应对变化</strong>的问题。当发生了新的变化以后，我们应该如何应对的问题。在整个社会中，与变化相关的知识，从来没有集中过。对经济学而言，更多更重要的知识，是<strong>关于谁在什么地方，愿意以什么样的代价，购买什么商品的局部信息</strong>，哈耶克把这种局部信息称为知识，</p><p>哈耶克指出，解决应对变化问题的答案，就是<strong>价格体系</strong>。价格可以：<br>（1）<strong>传递关于稀缺的信息</strong>；什么东西缺了，价格就上升，相关人会获取到相应信息，即便他什么都不说，他的交易行为也会将真实需求公之于众。也就是说我们购买某一商品，就已经在促使其价格上涨。<br>（2）<strong>指导生产</strong>；指导人们在不同的生产方式中选择适当的那一种。<br>（3）<strong>做出奖惩，决定商品分配</strong>；任何人做错了决定，不需检讨或道歉，价格已经惩处他了，有钱的人先得多得，没钱的人迟得少得。<br>在价格的三个作用中，第三个最难让人接受，然而，如果有钱人享受不到任何优先待遇，那么他们就不会对价格作出任何反应，人们又为何要成为有钱人呢。</p><p><strong>价格只能在具体的交易中形成</strong>，价格只是一个信使，它只是如实的反应商品稀缺的信息。所谓的市场平均价是在一次次的交易后汇总出来的数字。没有前面具体的交易案例，就不会有汇总的数字，而不是先有价格然后根据价格来交易。</p><p>人总是会对未来产生预期，而对未来的预期又会影响当下的行为，因而，<strong>如何分饼，往往会反过来决定了饼能做多大</strong>，这也就是为何那么多老板喜欢给员工画大饼的原因。回想整个人类社会，只有当人们知道未来会更好时，才会在当下做投资行为。人类社会何时开始财富爆发式增长的？认暴力？认阶级？认种族？认肤色？认钱？</p><p><strong>每种竞争规则都会有成本，没有哪种规则比别的规则更公平，而社会成本决定了竞争规则的优劣</strong>。从公平的角度来看，出价高低并不比别的分配方式更公平，但是，从效率的角度，从社会财富积累的角度，从如何减少竞争带来的无谓损失的角度看，出价高低比别的竞争方式更有效率，它直接带来了社会财富的高速增长。人想要获得某一件东西，就得生产一些别人想要的东西。在竞争的过程中，当每个人都这么做的时候，产品和服务都会迅速丰富起来。</p><p>关于价格，我们历来讨厌囤积居奇的商人，对那些发国难财的更是恨得咬牙切齿，然而，如果没有这些人在关键时候拿出来的这些商品，情况岂不是更糟？二战后的德国，食物奇缺，人们花大价钱才能买到点吃的，如果没有那些食物，人们连买都没得买。在经济学里最重要的教训之一，就是<strong>把愿望和结果分开来看</strong>，经济学关注的是事与愿违，愿望是一回事，但愿望造成的结果又是另外一回事。</p><p>这一章我读下来，有两点体会比较深<br>一是任何一种竞争规则都不能说比另一种更公平，认钱对穷人不公平，认暴力对体弱者不公平，以瘦为美就对胖子不公平。所以，在参与社会活动中，<strong>一定要清楚竞争规则</strong>，要知道怎么竞争，才知道怎么赢。我举个简单的例子，现在让人不少人反感的KPI，如果公司规定在公司的平台上发表文章可以加分，那为何又不把自己写的发表上去呢？讲座分享可以加分为何不参与呢？然后看到自己年底KPI糟糕时，才觉得原来那些自己本可以做，可当初自己清高就是不愿意去参与啊。我们生活在一个环境中，就要清楚这个环境的竞争规则，并尽可能的去适应。现在每个人都追求活出自己，要做不一样的烟火，殊不知却是遍地爆炸的鞭炮。清高有清高的代价，俗有俗的生命力。</p><p>二是人对未来的预期会影响当下的行为。这让我想起了股市，股价是人们对这家公司的预期。大家觉得这家公司未来会涨，所以现在会去买，而买的行为本身就在促使价格上涨。再一次领会到那句“别人贪婪时我恐惧，别人恐惧时我贪婪”。如果大家都觉得未来这家公司会涨，现在大家都会去买。当大家都看好的时候，即便我暂时也看好，但我也要慎重。特立独行且正确才有价值，大家都看好，我也看好，即便这家公司未来真的会涨，这个时候都不是一个特别好的时机。我们购买股票，要分清楚三个问题：<strong>一是买什么，二是何时买，三是何时卖</strong>。</p><p>思想上要特立独行且正确，行为上尽量随大流。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果以个人的视角看世界，扑面而来的是稀缺，选择，成本和需求这几个关键词；如果转换视角，&lt;strong&gt;聚焦人与人之间的关系&lt;/strong&gt;，那么&lt;strong&gt;竞争&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;合作&lt;/strong&gt;是最好的概括了，先来看看竞争。既然东西不够，人们要
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="经济" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《你一生的故事》</title>
    <link href="http://zhanghaoqun.com/g/bca1.html"/>
    <id>http://zhanghaoqun.com/g/bca1.html</id>
    <published>2018-10-04T13:28:18.713Z</published>
    <updated>2019-04-14T09:44:38.098Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>如果你能预知未来，又不可以改变一切，你将如何度过这一生？</strong></p><h3 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h3><p>我是先看了电影《降临》才看的这部小说，小说看了几遍，我不建议读者朋友看这部电影，作为一部科幻小说，电影呈现了它的科幻感，而小说则浑然散发着语言的魅力和哲学的思考，电影展现了小说的皮，却没有它的里，较之小说，寡淡无味了。</p><p>该书的主题是以自由意志（决定论）、语言和萨丕尔-沃尔夫假说，讲述了一位语言学家与外星人七肢桶遭遇后，学会了TA们的语言——一种非线性语言，从而获得了预知未来的能力。小说独具匠心地采用了第一人称视角与第二人称视角交替推进的手法，字里行间充溢着科幻小说特有的奇异感。读者在感受七肢桶语言独特魅力的同时，更感受到一种缘于宿命的忧伤。</p><blockquote><p>语言决定思维。</p></blockquote><p>主人公“我”在与七肢桶打交道时遇上了一个男人，“我”预知了“我”和他未来会结婚，会生下女儿“你”，后来还离婚了，“我”提前看到了孩子“你”的一生，从牙牙学语，到缠着“我”晚上要听讲了一遍又一遍的故事，“你”三岁时被砸伤，青春期时与“我”吵架埋怨“我”与“你”的父亲，“你”恋爱了，“你”大学毕业了，在25岁时，“你”死于攀岩。无论“我”多么爱“你”，现实如同“我”提前看过的剧本般，丝毫不差地发生着。</p><h3 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h3><p>“我”与外星人的语言沟通的突破口来自于七肢桶重做了人类给他们演示的一个物理实验。</p><p>这个实验的要点：<br>1、一束光穿过空气进入水中，因为水的折射率与空气不同，所以光走的方向产生了改变；<br>2、当光从A走到B，光选择的路径必然是最快的一条。<br>那么，为什么不如下图的虚线，直接走个直线呢？</p><p>如上图里面的虚线，它比光实际走的路程短，但在水中的部分比实际线要长一些，由于光在水里的速度比在空气中慢，所以尽管路程短，时间反而更长。<br>但是，又为什么不如下图右边虚线那样，折射得更厉害一些呢？</p><p>与实际线相比，这第二条理论线在水中的部分更少，但总长度比实际线长得多。光如果走这条路线，花的时间也同样比实际线长。<br>综上所述，该道理可阐述为：</p><p><strong>一束光实际选择的路线永远是最快的一条——这就是“费马的最少时间律”。</strong></p><p>问题来了：光从A到达B之前，是如何设计自己的路线的？</p><h3 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h3><p>这种以目的为原点开始的思考，先有果，才有因，先有结局，才有过程的思维方式，我们把它称作是“目的论”，也称“决定论”、“预定论”。</p><p>小说中“我”与盖雷的一段对话就“费马的最少时间律”进行了探讨，读到此处我停顿了许久，我很少有这种不是情境带入而是思考带入的感觉.</p><p>我：“我还想问问你费马定律的事。我觉得这里头有些古怪，可又说不清怪在什么地方。这个定律听上去根本不像物理定律嘛。”</p><p>盖雷：“我敢打赌，我知道你觉得什么地方古怪。你习惯于从因果关系的角度考虑光的折射：接触水面是因，产生折射改变方向是果。你之所以觉得费马定律古怪，原因在于它是从目的，以及达成目的的手段这个角度来描述光的。好像有谁向光下了一道圣旨：‘令尔等以最短或最长时间完成尔等使命。’”</p><p>我：“接着说。”</p><p>盖雷：“这是一个老问题了，关系到物理学中蕴含的哲理。自从十七世纪费马提出这条定律以来，人们便一直在讨论。普朗克还就这个问题写过不少著作：物理学的一般公理都是因果关系，为什么费马定律这样的变分原理却是以目的为导向？比如这里的光，好像有自己的目的。这已经接近于目的论了。”</p><p>我：“我们假定，一道光束的目的就是选取一条耗时最少的路径。这道光束怎么才能选出这条路？”</p><p>盖雷：“这个……好吧，我们设想万物皆有灵魂，采用拟人化的说法。这束光必须检查所有可能采取的路径，计算出每条路径将花费的时间，从而选出耗时最少的一条。”</p><p>我：“要做到你说的这一点，那道光束必须知道它的目的地是哪里。如果目的地是甲点，最快路径就与到乙点全然不同。”</p><p>盖雷：“一点没错。如果没有一个明确的目的地，‘最快路径’这种说法就失去了意义。另外，给定一条路径，要计算出这条路径所费的时间，还必须知道这条路上有什么，比如有没有水之类。”</p><p>我：“就是说，这道光束事先必须什么都知道，早在它出发之前就知道。对不对？”</p><p>盖雷：“我们这么说吧，这道光不可能贸然踏上旅途，走出一段之后再作调整。需要重作调整的路绝不会是耗时最少的路径。这道光必须在出发之初便完成一切所需计算。”</p><p>我在心里自言自语，这道光束，在它选定路径出发之前，必得事先知道自己最终将在何处止步。这一点让我想起了什么，我很清楚。我抬头望着盖雷：“这就是我一直觉得古怪的地方。我很不安。”</p><p>小说中的“我”很疑惑，一个人也许可以通过计算，选择回家的最快路径，但是：<br>光为什么会偏向最快的路？<br>光既没有意识，也没有目的，根本不会在乎到达某一特定点会有多快。</p><h3 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h3><p>在《你一生的故事》里，尽管“我”早已预知未来会发生什么，或好或坏，“我”都坦然接受。不过，“我”有时候仍然想要改变、阻止某些已经知道的悲剧，结果，“我”对“你”的过分保护，反而强化了“你”的叛逆，从而强化了冒险的“你”死于冒险的命运。</p><blockquote><p>你会选择拥有这种能力吗？你知道了自己的孩子将在最美好的年华逝去，你还会和你知道注定要离开你的男人“make love，make you”吗？</p></blockquote><p>在平铺的时光中，在那个熵增定律的作用下，我们命中注定都会死，我们与小说里的主角又有什么两样呢？</p><blockquote><p>熵增定律：一个孤立的热力学系统的熵不减。对于系统的可逆过程熵不变，不可逆过程熵增加。</p></blockquote><p>在外星人七肢桶的语言系统里，<strong>过去、现在、未来同时呈现出来，“时间之箭”仿佛不存在了</strong>。</p><p>这部小说，想探索的问题是：如果你已经知道自己的命运，并且也知道无法改变它，那么，你是否仅仅是一个傀儡呢？你是否还有必要再去经历这场命运？</p><p>作者的答案是：有必要。</p><p>因为预先知道，并不等于已经实现。</p><p>就像一场婚礼上，大家都知道会有这么一句“我现在宣布你们结为夫妻”，但这预知不是事实。重要的是，主婚人必须说出这句话，说出的时候，结为夫妻这件事才成为了事实。</p><p>所以，即便你已经知道一切，却仍然需要亲自去完成它，它才能够成为真实。你也许不是自己命运的预定者，但你仍然是自己命运的实现者。</p><h3 id="五"><a href="#五" class="headerlink" title="五"></a>五</h3><p>根据熵增定律，宇宙最终会走向一片死寂，没有任何生物迹象的存在，所有生物的命运最终都会走向毁灭，结局已然清楚，那我们现在生活着还有什么意思呢？</p><p>这就有点像，</p><p>房间反正会弄脏，我干嘛还要去整理打扫呢？</p><p>我想你应该有答案。</p><h3 id="六"><a href="#六" class="headerlink" title="六"></a>六</h3><p>“我开始知道，每个事件都有其必然性，我全身心融入，彻底理解这些必然性。它们一定是这样的。如果不知必然，那么我的一生都将浅尝辄止，跟随大小事件随波逐流，为这些事件所裹胁。这是无可避免的。从一开始我就知道结局，我选定了自己要走的路，也就是未来的必经之路。我循路而前，满怀喜悦，也许是满怀痛苦。我的未来，它究竟是最小化，还是最大化呢？”</p><p>一瞥之下，过去与未来轰然同时并至，我的意识成为长达半个世纪的灰烬，时间未至已成灰。我的余生尽在其中。</p><blockquote><p>你看，我会存疑，可以忍受这些不确定性，也接受自己很无知。我觉得，不知道答案，这要比得到一个错误的答案有意思得多。对不同的事情，我或是有近乎正确的答案，或是可能相信它，对它们的确信程度不同，但我对任何事都没有绝对的确信，还有好多事情我是一无所知的，诸如“我们为何存在”这样的问题是否有意义，还有这个问题究竟意味着什么等等。<br>我偶尔也会想想这些问题，但是如果我得不出答案，那我就转身去做别的事，我不用非要知道答案不可。不懂一些东西，漫无目的迷失在神秘的宇宙中，这些没有让我感到恐慌。这是很自然的状态，我能说的就这些——我一点儿也不害怕。 —— 费曼</p></blockquote><p>如果你对这个话题想有更深入的了解，建议看看老喻的这篇<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4FycBJDODmkYVRbXZnGmYA" target="_blank" rel="noopener">最好可能性的世界</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你能预知未来，又不可以改变一切，你将如何度过这一生？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;一&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一&quot;&gt;&lt;/a&gt;一&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我是先看了电影《降临》才看的这部小说，小说
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://zhanghaoqun.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="思考" scheme="http://zhanghaoqun.com/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
